<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.1">Jekyll</generator><link href="http://pryjmak.local/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://pryjmak.local/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2023-01-18T19:44:31+02:00</updated><id>http://pryjmak.local/feed.xml</id><title type="html">Nazar Pryjmak’s Blog</title><author><name>Nazar Primac</name></author><entry><title type="html">Каскара, енергія, рак FDA в контексті зловживання проносними</title><link href="http://pryjmak.local/ray-peat/cascara-energy-cancer-fda-laxative-abuse" rel="alternate" type="text/html" title="Каскара, енергія, рак FDA в контексті зловживання проносними" /><published>2023-01-09T18:59:40+02:00</published><updated>2023-01-09T18:59:40+02:00</updated><id>http://pryjmak.local/ray-peat/cascara-energy-cancer-fda-laxative-abuse</id><content type="html" xml:base="http://pryjmak.local/ray-peat/cascara-energy-cancer-fda-laxative-abuse"><![CDATA[<p>Медична культура та загальна культура поділяють деякі погляди на природу найпоширеніших захворювань - застуди, раку, артриту, запорів, проблем із серцем тощо, і вони часто погоджуються щодо того, що можна лікувати вдома, а що вимагає спеціальна медична допомога.</p>

<p>Ці базові ідеї важливі, оскільки вони впливають на дії страхових компаній, законодавців і регуляторних органів. Вони також впливають на судження людей про власне здоров’я та, дуже часто, на те, як лікарі лікують своїх пацієнтів.</p>

<p>Поширеність хронічного запору в Північній Америці оцінюється в 27%, а в десятирічному дослідженні кількість нових випадків склала близько 16%.–поширеність зростає з віком. Згідно з деякими дослідженнями, жінки в 3 рази частіше страждають від запорів, ніж чоловіки. У нещодавній канадській статті зазначено, що «хоча хронічний запор (ХЗ) має високу поширеність у первинній медичній допомозі, немає жодних рекомендацій щодо лікування, які б керували медичними працівниками».</p>

<p>Майже всі в США знайомі з ідеєю «зловживання проносними засобами», тобто використання проносних засобів, коли вони не є абсолютно необхідними, і з ідеєю, що постійне вживання проносних спричинить залежність, як це робить наркотик, що викликає залежність. Сучасні лікарі, швидше за все, призначатимуть пом’якшувачі стільця літнім людям із запорами, а не «стимулюючі проносні засоби», ймовірно, тому, що «пом’якшувач» не має принизливого відтінку, який має «стимулюючий препарат», а не тому, що для вибору є наукове обґрунтування. .</p>

<p>Багато лікарів радять пацієнтам із запорами пити більше води та займатися спортом. Хоча є певна фізіологічна основа для того, щоб рекомендувати фізичні вправи, порада пити більше води просто нефізіологічна. Дослідження, проведене в Латинській Америці, не виявило доказів користі жодної з цих рекомендацій і рекомендувало використовувати клітковину в раціоні. Правильно підібрана клітковина може допомогти при багатьох проблемах з кишечником. Однак деякі типи клітковини можуть посилити проблему, а деякі види (наприклад, вівсяні висівки) у дослідженнях на тваринах виявили, що сприяють розвитку раку кишечника.
Незважаючи на більшу поширеність запорів у жінок і людей похилого віку, навіть спеціалісти в галузі гастроентерології навряд чи розглядають роль гіпотиреозу чи інших ендокринних проблем у хронічних запорах.</p>

<p>Через культурні кліше щодо запорів (наприклад, що вони викликані недостатньою кількістю клітковини або вживання води) і переконання, що це не дуже важливо, рідко докладають зусиль, щоб зрозуміти фактичний стан кишечника, і причини проблеми.</p>

<p>Старіння та стрес збільшують кількість медіаторів запалення, знижуючи бар’єрну функцію кишечника, дозволяючи більшій кількості бактеріальних токсинів проникати в кров, перешкоджаючи енергетичному метаболізму, створюючи запальні порочні кола збільшення негерметичності та запалення.</p>

<p>Часто люди уявляють собі щось на кшталт ковбасної оболонки, коли вони думають про кишку, але коли кишка запалюється, її стінка може роздуватися до дюйма завтовшки. По мірі потовщення канал звужується до кількох міліметрів у діаметрі, а в деяких регіонах може навіть закриватися. У припухлому, набряклому, запаленому стані порушується скорочувальний механізм гладкої мускулатури. Порушення скорочення викликано тими ж структурними змінами, які збільшують проникність. (Garcia, et al., 1996; Skarsgard, et al., 2000; Plaku and von der Weid, 2006; Uray, et al., 2006; Miller and Sims, 1986; Schouten, et al., 2008; Gosling, et al. ін., 2000.)</p>

<p>Очевидно, що в дуже роздутому, структурно деформованому кишечнику, майже без просвіту, ні стимулятор, ні проста фіброзна маса не можуть відновити функціонування, тому що навіть при стимуляції гладка мускулатура не в змозі скорочуватися, а закритий канал не пропускає обсяг. Навіть гази іноді не можуть пройти через запалений кишечник. Механічне мислення про кишечник дає збій, коли йдеться про запалення; тепер, коли відомо, що запалення відіграє важливу роль у хворобі Альцгеймера та серцевих захворюваннях, буде більш прийнятним розглядати його роль у запорах.</p>

<p>Скоротливу здатність гладкої мускулатури, порушену набряком і запаленням, можна відновити протизапальними засобами, наприклад аспірином (або іншим інгібітором синтезу простагландинів) або антигістамінними препаратами. Це стосується м’язів лімфатичних судин (Wu, et al., 2005, 2006; Gosling, 2000), які повинні функціонувати для зменшення набряку, а також м’язів кишечника, які викликають перистальтику.</p>

<p>Якщо хтось вважає запор результатом недостатньої нервово-м’язової стимуляції, тоді може здатися доцільним розробити препарат, який посилює скорочення, викликані однією з природних трансмітерних речовин, таких як серотонін, гістамін або ацетилхолін. Очевидно, це те, що Novartis зробив із тегасеродом, препаратом, який підвищує чутливість кишечника до серотоніну. Цей препарат під назвою Zelnorm був схвалений FDA у 2002 році після кількох років публікацій, які хвалили його. На момент його схвалення вже існували докази того, що люди, які його використовували, частіше мали операцію на черевній порожнині, особливо при захворюваннях жовчного міхура, і були сумніви щодо його ефективності.</p>

<p>Як не дивно, препарат дозволили використовувати лише протягом 4-6 тижнів, приймаючи по дві таблетки на день без перерви. Коли пацієнти отримали користь від першого лікування, вони могли мати право на додаткові 4-6 тижнів, але тоді їм потрібно було б знайти інший спосіб боротьби із запорами.</p>

<p>Побічні дії Зельнорму: біль у животі, грудях, гіперемія, набряк обличчя, артеріальна гіпертензія, гіпотонія, стенокардія, непритомність, аритмія, тривога, вертиго, кіста яєчника, викидень, менорагії, холецистит, апендицит, білірубінемія, гастроентерит, підвищення креатинфосфокінази. біль у спині, судоми, рак молочної залози, спроба самогубства, порушення концентрації, підвищення апетиту, розлад сну, депресія, тривога, астма, підвищене потовиділення, біль у нирках, поліурія. (Пізніше було виявлено, що він викликає серцеві напади та кишкову ішемію/некроз.) Чому FDA схвалило ліки без доказів того, що вони ефективніші за нешкідливі речі, які вже були широко доступні?</p>

<p>Ціни на Zelnorm ~ У США, за оцінками компанії Novartis, таблетки Zelnorm продаватимуться за ціною від 3 до 4 доларів за штуку. Очікується, що цей препарат принесе Novartis 1 мільярд доларів щорічних продажів.</p>

<p>За кілька років до того, як новий препарат було схвалено, було кілька публікацій, які повідомляли, що емодін, основний діючий фактор у каскарі, традиційному проносному, має деякі чудові противірусні та протипухлинні дії. Інші дослідження повідомляли, що він захищає від деяких відомих мутагенів і канцерогенів. Менш ніж за 3 місяці до схвалення Zelnorm FDA оголосило своє Остаточне правило [Федеральний реєстр: 9 травня 2002 р. (том 67, номер 90)] «Деякі додаткові активні інгредієнти категорій II і III без рецепта». «стимулюючі проносні інгредієнти алое (включаючи екстракт алое та екстракт квітів алое) і каскара саграда (включаючи касантранол, ароматичний екстракт каскара саграда, кору каскара саграда, екстракт каскара саграда і екстракт каскара саграда), », визначивши, що вони «загалом не визнані безпечними та ефективними або неправильно названі. Це останнє правило є частиною поточної перевірки безрецептурних лікарських засобів FDA. Це правило набирає чинності з 5 листопада 2002 року».</p>

<p>Історично склалося так, що FDA ухвалювало рішення проти традиційних генеричних лікарських засобів, коли фармацевтична промисловість була готова випустити на ринок синтетичний продукт-замінник.</p>

<p>У 2007 році FDA відкликало дозвіл на Zelnorm, але дозволило йому отримати ліцензію як «Новий досліджуваний препарат». «2 квітня 2008 року, після більш ніж восьми місяців доступності, компанія переоцінила програму та прийняла рішення закрити її. Novartis зараз повідомляє про це рішення лікарям, які беруть участь у програмі. Пацієнтам, які мали доступ до Zelnorm через цю програму, рекомендовано обговорити альтернативні варіанти лікування зі своїми лікарями. »</p>

<p>Каскара та алое не входять до числа варіантів лікування, схвалених FDA, тому каскара не є широко доступною (хоча кожен може легко виростити рослини алое). Однак у фармацевтичній промисловості існує значний інтерес до можливості розробки продуктів на основі емодіну або алое-емодіну як протиракових або противірусних препаратів. Навіть якби було доведено, що він безпечний і ефективний для використання як проносний засіб, його потенційне використання як альтернативи надзвичайно прибутковим методам лікування раку та вірусів створить серйозну загрозу для фармацевтичної промисловості.</p>

<p>Хоча стандартні медичні журнали лише нещодавно почали писати про нього як про лікування раку, емодін і пов’язані з ним хімічні речовини вже давно викликають інтерес як нетоксичний спосіб лікування раку, алергії, а також вірусних і бактеріальних захворювань.</p>

<p>У 1900 році Мозес Гомберг продемонстрував синтез стабільного вільного радикала (трифенілметилу), але протягом багатьох років багато хіміків вважали, що вільні радикали не можуть існувати. Учень Гомберга, Вільям Ф. Кох, прийшов до переконання, що клітинне дихання включає вільні радикали, і експериментував з метаболічним ефектом багатьох органічних молекул, хінонів кількох видів, які можуть утворювати вільні радикали, шукаючи найбільш корисні.</p>

<p>Понад 50 років уряд США та основні медичні установи активно боролися з ідеєю, що вільний радикал або хінон може служити біологічним каталізатором для вирішення широкого спектру проблем зі здоров’ям.</p>

<p>Вільний радикал має неспарений електрон. У 1944 році Євгеній Завойський винайшов спосіб вимірювання поведінки неспарених електронів у кристалах, але минуло багато років, перш ніж було визнано, що вони важливі для клітинного дихання. Алекс Комфорт продемонстрував їх на живій тканині в 1959 році.</p>

<p>До того часу, коли коензим Q 10 , убіхінон, було офіційно відкрито, Кох переїхав до Бразилії, щоб продовжити свою роботу з біологічними ефектами хінонів, включаючи антрахінонову сполуку бразильського дерева, яка використовується як барвник. Він також використовував нафтохін, лапахон. Хоча вітамін К був ідентифікований як хінон (нафтохінон) незабаром після того, як коензим Q 10 був повсюдним компонентом мітохондріальної дихальної системи, його не відразу визнали іншим учасником цієї системи, взаємодіючи з coQ 10 .</p>

<p>Хоча після 1914 року Кох не міг опублікувати в жодному англомовному медичному журналі, його робота була широко відома. У 1930-х роках Альберт Сент-Дьорді, слідуючи ідеям Коха про електрони в клітинах, які взаємодіють з вільними радикалами, почав працювати над зв’язками між електронною енергією та клітинним рухом. Оскільки вільні (або відносно вільні) електрони поглинають світло, Сент-Дьорді працював з багатьма різнокольоровими речовинами. Коли він приїхав до США в 1947 році і хотів розширити свої дослідження, команда професорів з Гарварду провела розслідування та повідомила державному фінансовому агентству, що його робота не заслуговує підтримки. До кінця свого життя він працював над спорідненими ідеями, розширюючи ідеї, які вперше розвинув Кох.</p>

<p>Емодін і антрахінони (і нафтохінони, такі як лапакон) не були реагентами, які Кох вважав найпотужнішими, але емодін може певною мірою викликати всі ефекти, яких, на його думку, можна досягти шляхом корекції клітинного дихального апарату : протизапальний, антифіброзний (Wang, et al., 2007) противірусний, антидепресантний, серцево-захисний, антиоксидантний, покращує пам’ять, протипухлинний, анксіолітичний і, можливо, антипсихотичний.</p>

<p>Відштовхуючись від цих ефектів, ми отримуємо кращий погляд на «проносну» функцію емодіну та каскари. Кох і Сент-Дьорді вважали, що клітинний рух і секреція регулюються електронно. В одній зі своїх демонстрацій Сент-Дьорді показав, що м’язи можуть скорочуватися, коли на них впливають дві речовини, які, з’єднуючись, частково обмінюються електроном, викликаючи інтенсивну кольорову реакцію, але не спричиняючи звичайну хімічну речовину (окислювально-відновлювальну). ) реакція. Така реакція називається донорно-акцепторною, і вона тісно пов’язана з явищем напівпровідності. Молекули, що реагують, повинні бути точно «налаштовані» одна на одну, дозволяючи електрону резонувати між молекулами.</p>

<p>У м’язі будь-яка пара молекул, що відповідає DA, викликала б скорочення, але ті самі молекули, об’єднані в пари, які не були точно налаштовані одна на одну, не викликали скорочення. Сент-Дьорді вважав, що біологічні сигнальні речовини діють подібним чином, регулюючи електронний баланс клітинних білків.</p>

<p>Ефективний проносний засіб (крім запобігання запаленням) викликає не тільки скоординоване скорочення гладких м’язів кишечника, але й регулює секрецію та всмоктування, завдяки чому в кишечнику залишається відповідна кількість рідини, а клітини кишечника не руйнуються. заболочений.</p>

<p>У присутності бактеріального ендотоксину відбувається збій виробництва дихальної енергії в клітинах, що вистилають кишечник. Оксид азоту є, ймовірно, основним посередником цього ефекту.
Перехід від дихання до гліколізу, від виробництва вуглекислого газу до виробництва молочної кислоти, включає глобальну зміну функцій клітини, відхід від спеціалізованого диференційованого функціонування до захисних і запальних процесів.</p>

<p>Ця глобальна зміна передбачає зміну фізичних властивостей цитоплазми, викликаючи тенденцію до набухання та пропускання розчинених речовин, які зазвичай не потрапляють у клітини.
Взаємодія між клітинами, що вистилають кишечник, і середовищем, багатим бактеріями, включає процеси, подібні до тих, що відбуваються в клітинах інших поверхневих ситуацій по всьому тілу – нирках, сечовому міхурі, секреторних мембранах залоз, капілярних клітинах тощо. Порушення кишкового бар’єру особливо небезпечний через загальні токсичні наслідки, але принципи його підтримки та відновлення загальні, і вони пов’язані з природою життя.</p>

<p>Деякі витоки з просвіту кишечника або просвіту кровоносної судини можуть відбуватися між клітинами, але часто стверджується, що «парацелюлярний» шлях пояснює всі витоки. (Антрахінони можуть пригнічувати парацелюлярний витік [Karbach &amp; Wanitschke, 1984].) Коли клітина запалена, надмірно стимульована або втомлена, її цитоплазматичний вміст витікає. У такому стані його бар’єрна функція послаблюється, і зовнішній матеріал може просочуватися. Це давно продемонстрував Насонов, але доктрина «мембрани» несумісна з фактами, тому парацелюлярний шлях пояснює витік. Оскільки клітини, які утворюють бар’єр, починають утворювати регуляторні речовини, такі як оксид азоту, коли вони піддаються впливу ендотоксину, очевидно, що основні метаболічні та енергетичні зміни збігаються в клітині з спостережуваним витоком.</p>

<p>Окрім ендотоксину, естроген, вібраційне ушкодження, радіація, старіння, холод і гіпоосмолярність збільшують синтез і вивільнення NO, а також підвищують клітинну проникність у всьому тілі.
Надлишок естрогену (порівняно з прогестероном і андрогенами), як під час вагітності, стресу та старіння, знижує перистальтику кишечника, ймовірно, за рахунок збільшення виробництва оксиду азоту. Антрахінони пригнічують утворення оксиду азоту, який постійно стимулюється ендотоксином.</p>

<p>Клітини регулюють свій вміст води цілісно і, значною мірою, автономно, регулюючи свої структурні білки та свій метаболізм, але в процесі вони спілкуються з навколишніми клітинами та з організмом в цілому, і, отже, вони отримують різноманітні необхідні матеріали. покращити їхню стабільність, регулюючи їх енерговиробництво, чутливість і структурний склад.</p>

<p>Коли ці внутрішні коригувальні процеси неадекватні, як при гіпотиреозі, з підвищенням естрогену та серотоніну, зовнішні фактори, включаючи спеціальні продукти харчування та ліки, можуть посилити адаптаційні механізми. Ці «адаптогени» іноді можуть відновити ідеальне функціонування системи, іноді вони можуть просто запобігти подальшим пошкодженням. Іноді адаптогени схожі на ті, що є в організмі, але під час стресу потрібні у більших кількостях. Коензим Q 10 , вітамін K, коротколанцюгові жирні кислоти, кетокислоти, ніацинамід і гліцин є прикладами цього типу - вони завжди присутні, але збільшені кількості можуть покращити стійкість до стресу.</p>

<p>Інший вид адаптогену нагадує внутрішні захисні речовини організму, але не виробляється в значних кількостях в нашому організмі. Цей тип включає кофеїн і антрахінони (такі як емодин), а також аспірин та інші захисні речовини з рослин. Вони збігаються за функціями з деякими з наших внутрішніх регуляторних речовин, а також можуть доповнювати ефекти один одного.</p>

<p>Емодін пригнічує утворення оксиду азоту, посилює мітохондріальне дихання, пригнічує ангіогенез та інвазивність, пригнічує синтазу жирних кислот (Zhang, et al., 2002), пригнічує HER-2 neu та тирозинфосфорилази (Zhang, et al., 1995, 1999) , і сприяє клітинній диференціації ракових клітин (Zhang, et al., 1995). Антрахінони, як і інші протизапальні речовини, зменшують витікання з кровоносних судин, але вони також зменшують всмоктування води з кишечника. Зменшення водопоглинання можна побачити в незначному зморщуванні клітин за певних обставин і, ймовірно, пов’язане з їх стимулюванням клітинної диференціації.</p>

<p>Усе це є основними антистресовими механізмами, які вказують на те, що емодин і протизапальні антрахінони забезпечують щось центральне в самому життєвому процесі.</p>

<p>Кажуть, що Zelnorm «діє як серотонін». Серотонін уповільнює метаболізм, зменшує споживання кисню і збільшує вільні радикали, такі як супероксид і оксид азоту ; виробництво активних форм кисню, ймовірно, є важливою частиною його нормальної функції. Емодін має протилежну дію, прискорюючи метаболізм. Він збільшує споживання кисню мітохондріями та синтез АТФ, одночасно зменшуючи окисне пошкодження (Du and Ko, 2005, 2006; Huang та ін., 1995).</p>

<p>Епізод із Zelnorm був лише поодиноким випадком використання культурних переконань фармацевтичної компанії, FDA забезпечила захист, але контраст між тегасеродом та емодіном натякає на глибшу та смертоноснішу проблему.</p>

<p>Підхід В. Ф. Коха до імунітету підкреслював роль енергії в підтримці злагодженості організму, в якому токсини окислювалися і ставали нетоксичними. Акцент не робився на знищенні ні бактерій, ні ракових клітин, а лише токсичних факторів, які заважали диханню. Він продемонстрував, що вим’я здорових корів могло містити більше бактерій, ніж корів з маститом, але бактеріальні токсини були відсутні після лікування корів його каталізатором. Він визначив «активовану карбонільну групу» як суттєву особливість антибіотиків, ту саму групу, яка забезпечує функціонування коензиму Q 10 у дихальній системі.</p>

<p>Розуміння Кохом окислювального апарату життя як питання електронного балансу включало ідею, що молекули з низьким потенціалом іонізації, що робить їх хорошими донорами електронів, зокрема аміни, заважають диханню, тоді як хінони, з високою спорідненістю до електронів, роблячи їх акцепторами електронів, активізували дихання. Токсична дія похідних триптофану, індолів та інших амінів пов’язана з поведінкою їх електронів. (Серотонін не був відомий у той час, коли Кох проводив свої фундаментальні дослідження.) Кох вважав, що подібні електронні функції відповідають за вплив вірусів.</p>

<p>Як хімічні, так і фізичні взаємодії речовин викликають зміщення електронів у кожній речовині відповідно до її складу. Зрушення електронів пояснює здатність адсорбованих молекул або іонів утворювати кілька шарів на поверхні, а зміни в електронах складної біологічної молекули впливають на форму та функцію не тільки цієї молекули, але й молекул, пов’язаних з нею. Взаємодії великих молекул клітин і адсорбованих ними речовин тяжіють до стабільних положень, або фаз. Тип виробництва енергії та природа присутніх регуляторних молекул впливають на стабільність різних станів клітин організму. (Для отримання додаткової інформації про кооперативну адсорбцію див . www.gilbertling.org .)</p>

<p>Кох і Сент-Дьорді застосовували до біології та медицини концепції, які одночасно розвивалися в металургії, електрохімії, колоїдній і поверхневій науці та електроніці. Вони були в науковому мейнстрімі, і саме медико-фармацевтична промисловість відійшла від такого роду досліджень взаємодії речовин, електронів і організмів.</p>

<p>Для Коха антибіотики та протипухлинні засоби не обов’язково відрізнялися один від одного, і можна було очікувати, що вони також матимуть інші корисні ефекти.</p>

<p>Але зовсім інший погляд на імунну систему захопив медичну культуру саме тоді, коли Кох почав свої дослідження. Морфогенний погляд Мечникова, в якому основна функція «імунної системи» полягала в підтримці цілісності організму, був затоплений підходом Ерліха, який наголошував на знищенні патогенів, і в той же час генетична теорія раку заміняла розвиток. -екологічна теорія.</p>

<p>Після ранніх досліджень канцерогенності естрогенів і естрогенності канцерогенів, таких як поліциклічні ароматичні вуглеводні із сажі, кілька німецьких і французьких хіміків (наприклад, Шмідт і Пуллмани) почали розраховувати високу щільність електронів у високореактивних областях антрацену. молекули, формально показуючи, чому певні молекули є канцерогенними.</p>

<p>У той час їх робота була сумісна з поглядом розвитку раку. Але той факт, що поліциклічні молекули могли взаємодіяти з новою моделлю гена ДНК, призвів до того, що робота Пулманів була зведена лише до другорядної теорії мутагенезу.</p>

<p>Антрахінони через наявність кількох молекул кисню мали низьку електронну щільність і були стабільними. Тетрацикліни зі схожою структурою мають деякі подібні властивості, є протизапальними, а також антибіотиками.</p>

<p>Коли поліциклічний бактеріальний антибіотик адріаміцин (пізніше названий доксорубіцином) виявився надто токсичним для використання в якості антибіотика, той факт, що він був токсичний для ракових клітин, змусив його розробити як ліки проти раку. Він продовжував широко використовуватися навіть після того, як було виявлено, що він викликає серцеву недостатність у багатьох «вилікуваних» пацієнтів через його «успіх» у знищенні ракових клітин.</p>

<p>Той факт, що багато видів ракових клітин можна знищити емодіном, робить його трохи цікавим як ліки від раку, але його проста генерична природа змусила фармацевтичну промисловість шукати більш ерліхіанський чарівний засіб; наприклад, вони все ще шукають способи, щоб доксорубіцин не руйнував серце.</p>

<p>Емодін не є чарівною кулею (насправді це не куля/токсин будь-якого типу), але в поєднанні з усіма іншими адаптогенами він має місце в терапії раку, а також у лікуванні багатьох інших захворювань.</p>

<p>Жодна з основних метафор основної медицини - рецептори, замок і ключ, мембранні пори та насоси - не може пояснити проносний, протипухлинний, захисний ефект емодіну. Новий інтерес до нього дає можливість продовжити дослідження ефектів регулювання електричного стану клітинної речовини, спираючись на основи, створені Вільямом Ф. Кохом, Альбертом Сент-Дьорді та Гілбертом Лінгом. ЛІТЕРАТУРА Онкоген. 2005 11 серпня; 24 (34): 5389-95. Експресія FAS обернено корелює з рівнем PTEN при раку передміхурової залози, а інгібітор PI 3-кінази синергізує з siRNA FAS, щоб індукувати апоптоз. Bandyopadhyay S, Pai SK, Watabe M, Gross SC, Hirota S, Hosobe S, Tsukada T, Miura K, Saito K, Markwell SJ, Wang Y, Huggenvik J, Pauza ME, Iiizumi M, Watabe K.</p>]]></content><author><name>Nazar Primac</name></author><category term="ray-peat" /><category term="translations" /><category term="new&amp;#x202F;tag" /><summary type="html"><![CDATA[Медична культура та загальна культура поділяють деякі погляди на природу найпоширеніших захворювань - застуди, раку, артриту, запорів, проблем із серцем тощо, і вони часто погоджуються щодо того, що можна лікувати вдома, а що вимагає спеціальна медична допомога. Ці базові ідеї важливі, оскільки вони впливають на дії страхових компаній, законодавців і регуляторних органів. Вони також впливають на судження людей про власне здоров’я та, дуже часто, на те, як лікарі лікують своїх пацієнтів. Поширеність хронічного запору в Північній Америці оцінюється в 27%, а в десятирічному дослідженні кількість нових випадків склала близько 16%.–поширеність зростає з віком. Згідно з деякими дослідженнями, жінки в 3 рази частіше страждають від запорів, ніж чоловіки. У нещодавній канадській статті зазначено, що «хоча хронічний запор (ХЗ) має високу поширеність у первинній медичній допомозі, немає жодних рекомендацій щодо лікування, які б керували медичними працівниками». Майже всі в США знайомі з ідеєю «зловживання проносними засобами», тобто використання проносних засобів, коли вони не є абсолютно необхідними, і з ідеєю, що постійне вживання проносних спричинить залежність, як це робить наркотик, що викликає залежність. Сучасні лікарі, швидше за все, призначатимуть пом’якшувачі стільця літнім людям із запорами, а не «стимулюючі проносні засоби», ймовірно, тому, що «пом’якшувач» не має принизливого відтінку, який має «стимулюючий препарат», а не тому, що для вибору є наукове обґрунтування. . Багато лікарів радять пацієнтам із запорами пити більше води та займатися спортом. Хоча є певна фізіологічна основа для того, щоб рекомендувати фізичні вправи, порада пити більше води просто нефізіологічна. Дослідження, проведене в Латинській Америці, не виявило доказів користі жодної з цих рекомендацій і рекомендувало використовувати клітковину в раціоні. Правильно підібрана клітковина може допомогти при багатьох проблемах з кишечником. Однак деякі типи клітковини можуть посилити проблему, а деякі види (наприклад, вівсяні висівки) у дослідженнях на тваринах виявили, що сприяють розвитку раку кишечника. Незважаючи на більшу поширеність запорів у жінок і людей похилого віку, навіть спеціалісти в галузі гастроентерології навряд чи розглядають роль гіпотиреозу чи інших ендокринних проблем у хронічних запорах. Через культурні кліше щодо запорів (наприклад, що вони викликані недостатньою кількістю клітковини або вживання води) і переконання, що це не дуже важливо, рідко докладають зусиль, щоб зрозуміти фактичний стан кишечника, і причини проблеми. Старіння та стрес збільшують кількість медіаторів запалення, знижуючи бар’єрну функцію кишечника, дозволяючи більшій кількості бактеріальних токсинів проникати в кров, перешкоджаючи енергетичному метаболізму, створюючи запальні порочні кола збільшення негерметичності та запалення. Часто люди уявляють собі щось на кшталт ковбасної оболонки, коли вони думають про кишку, але коли кишка запалюється, її стінка може роздуватися до дюйма завтовшки. По мірі потовщення канал звужується до кількох міліметрів у діаметрі, а в деяких регіонах може навіть закриватися. У припухлому, набряклому, запаленому стані порушується скорочувальний механізм гладкої мускулатури. Порушення скорочення викликано тими ж структурними змінами, які збільшують проникність. (Garcia, et al., 1996; Skarsgard, et al., 2000; Plaku and von der Weid, 2006; Uray, et al., 2006; Miller and Sims, 1986; Schouten, et al., 2008; Gosling, et al. ін., 2000.) Очевидно, що в дуже роздутому, структурно деформованому кишечнику, майже без просвіту, ні стимулятор, ні проста фіброзна маса не можуть відновити функціонування, тому що навіть при стимуляції гладка мускулатура не в змозі скорочуватися, а закритий канал не пропускає обсяг. Навіть гази іноді не можуть пройти через запалений кишечник. Механічне мислення про кишечник дає збій, коли йдеться про запалення; тепер, коли відомо, що запалення відіграє важливу роль у хворобі Альцгеймера та серцевих захворюваннях, буде більш прийнятним розглядати його роль у запорах. Скоротливу здатність гладкої мускулатури, порушену набряком і запаленням, можна відновити протизапальними засобами, наприклад аспірином (або іншим інгібітором синтезу простагландинів) або антигістамінними препаратами. Це стосується м’язів лімфатичних судин (Wu, et al., 2005, 2006; Gosling, 2000), які повинні функціонувати для зменшення набряку, а також м’язів кишечника, які викликають перистальтику. Якщо хтось вважає запор результатом недостатньої нервово-м’язової стимуляції, тоді може здатися доцільним розробити препарат, який посилює скорочення, викликані однією з природних трансмітерних речовин, таких як серотонін, гістамін або ацетилхолін. Очевидно, це те, що Novartis зробив із тегасеродом, препаратом, який підвищує чутливість кишечника до серотоніну. Цей препарат під назвою Zelnorm був схвалений FDA у 2002 році після кількох років публікацій, які хвалили його. На момент його схвалення вже існували докази того, що люди, які його використовували, частіше мали операцію на черевній порожнині, особливо при захворюваннях жовчного міхура, і були сумніви щодо його ефективності. Як не дивно, препарат дозволили використовувати лише протягом 4-6 тижнів, приймаючи по дві таблетки на день без перерви. Коли пацієнти отримали користь від першого лікування, вони могли мати право на додаткові 4-6 тижнів, але тоді їм потрібно було б знайти інший спосіб боротьби із запорами. Побічні дії Зельнорму: біль у животі, грудях, гіперемія, набряк обличчя, артеріальна гіпертензія, гіпотонія, стенокардія, непритомність, аритмія, тривога, вертиго, кіста яєчника, викидень, менорагії, холецистит, апендицит, білірубінемія, гастроентерит, підвищення креатинфосфокінази. біль у спині, судоми, рак молочної залози, спроба самогубства, порушення концентрації, підвищення апетиту, розлад сну, депресія, тривога, астма, підвищене потовиділення, біль у нирках, поліурія. (Пізніше було виявлено, що він викликає серцеві напади та кишкову ішемію/некроз.) Чому FDA схвалило ліки без доказів того, що вони ефективніші за нешкідливі речі, які вже були широко доступні? Ціни на Zelnorm ~ У США, за оцінками компанії Novartis, таблетки Zelnorm продаватимуться за ціною від 3 до 4 доларів за штуку. Очікується, що цей препарат принесе Novartis 1 мільярд доларів щорічних продажів. За кілька років до того, як новий препарат було схвалено, було кілька публікацій, які повідомляли, що емодін, основний діючий фактор у каскарі, традиційному проносному, має деякі чудові противірусні та протипухлинні дії. Інші дослідження повідомляли, що він захищає від деяких відомих мутагенів і канцерогенів. Менш ніж за 3 місяці до схвалення Zelnorm FDA оголосило своє Остаточне правило [Федеральний реєстр: 9 травня 2002 р. (том 67, номер 90)] «Деякі додаткові активні інгредієнти категорій II і III без рецепта». «стимулюючі проносні інгредієнти алое (включаючи екстракт алое та екстракт квітів алое) і каскара саграда (включаючи касантранол, ароматичний екстракт каскара саграда, кору каскара саграда, екстракт каскара саграда і екстракт каскара саграда), », визначивши, що вони «загалом не визнані безпечними та ефективними або неправильно названі. Це останнє правило є частиною поточної перевірки безрецептурних лікарських засобів FDA. Це правило набирає чинності з 5 листопада 2002 року». Історично склалося так, що FDA ухвалювало рішення проти традиційних генеричних лікарських засобів, коли фармацевтична промисловість була готова випустити на ринок синтетичний продукт-замінник. У 2007 році FDA відкликало дозвіл на Zelnorm, але дозволило йому отримати ліцензію як «Новий досліджуваний препарат». «2 квітня 2008 року, після більш ніж восьми місяців доступності, компанія переоцінила програму та прийняла рішення закрити її. Novartis зараз повідомляє про це рішення лікарям, які беруть участь у програмі. Пацієнтам, які мали доступ до Zelnorm через цю програму, рекомендовано обговорити альтернативні варіанти лікування зі своїми лікарями. » Каскара та алое не входять до числа варіантів лікування, схвалених FDA, тому каскара не є широко доступною (хоча кожен може легко виростити рослини алое). Однак у фармацевтичній промисловості існує значний інтерес до можливості розробки продуктів на основі емодіну або алое-емодіну як протиракових або противірусних препаратів. Навіть якби було доведено, що він безпечний і ефективний для використання як проносний засіб, його потенційне використання як альтернативи надзвичайно прибутковим методам лікування раку та вірусів створить серйозну загрозу для фармацевтичної промисловості. Хоча стандартні медичні журнали лише нещодавно почали писати про нього як про лікування раку, емодін і пов’язані з ним хімічні речовини вже давно викликають інтерес як нетоксичний спосіб лікування раку, алергії, а також вірусних і бактеріальних захворювань. У 1900 році Мозес Гомберг продемонстрував синтез стабільного вільного радикала (трифенілметилу), але протягом багатьох років багато хіміків вважали, що вільні радикали не можуть існувати. Учень Гомберга, Вільям Ф. Кох, прийшов до переконання, що клітинне дихання включає вільні радикали, і експериментував з метаболічним ефектом багатьох органічних молекул, хінонів кількох видів, які можуть утворювати вільні радикали, шукаючи найбільш корисні. Понад 50 років уряд США та основні медичні установи активно боролися з ідеєю, що вільний радикал або хінон може служити біологічним каталізатором для вирішення широкого спектру проблем зі здоров’ям. Вільний радикал має неспарений електрон. У 1944 році Євгеній Завойський винайшов спосіб вимірювання поведінки неспарених електронів у кристалах, але минуло багато років, перш ніж було визнано, що вони важливі для клітинного дихання. Алекс Комфорт продемонстрував їх на живій тканині в 1959 році. До того часу, коли коензим Q 10 , убіхінон, було офіційно відкрито, Кох переїхав до Бразилії, щоб продовжити свою роботу з біологічними ефектами хінонів, включаючи антрахінонову сполуку бразильського дерева, яка використовується як барвник. Він також використовував нафтохін, лапахон. Хоча вітамін К був ідентифікований як хінон (нафтохінон) незабаром після того, як коензим Q 10 був повсюдним компонентом мітохондріальної дихальної системи, його не відразу визнали іншим учасником цієї системи, взаємодіючи з coQ 10 . Хоча після 1914 року Кох не міг опублікувати в жодному англомовному медичному журналі, його робота була широко відома. У 1930-х роках Альберт Сент-Дьорді, слідуючи ідеям Коха про електрони в клітинах, які взаємодіють з вільними радикалами, почав працювати над зв’язками між електронною енергією та клітинним рухом. Оскільки вільні (або відносно вільні) електрони поглинають світло, Сент-Дьорді працював з багатьма різнокольоровими речовинами. Коли він приїхав до США в 1947 році і хотів розширити свої дослідження, команда професорів з Гарварду провела розслідування та повідомила державному фінансовому агентству, що його робота не заслуговує підтримки. До кінця свого життя він працював над спорідненими ідеями, розширюючи ідеї, які вперше розвинув Кох. Емодін і антрахінони (і нафтохінони, такі як лапакон) не були реагентами, які Кох вважав найпотужнішими, але емодін може певною мірою викликати всі ефекти, яких, на його думку, можна досягти шляхом корекції клітинного дихального апарату : протизапальний, антифіброзний (Wang, et al., 2007) противірусний, антидепресантний, серцево-захисний, антиоксидантний, покращує пам’ять, протипухлинний, анксіолітичний і, можливо, антипсихотичний. Відштовхуючись від цих ефектів, ми отримуємо кращий погляд на «проносну» функцію емодіну та каскари. Кох і Сент-Дьорді вважали, що клітинний рух і секреція регулюються електронно. В одній зі своїх демонстрацій Сент-Дьорді показав, що м’язи можуть скорочуватися, коли на них впливають дві речовини, які, з’єднуючись, частково обмінюються електроном, викликаючи інтенсивну кольорову реакцію, але не спричиняючи звичайну хімічну речовину (окислювально-відновлювальну). ) реакція. Така реакція називається донорно-акцепторною, і вона тісно пов’язана з явищем напівпровідності. Молекули, що реагують, повинні бути точно «налаштовані» одна на одну, дозволяючи електрону резонувати між молекулами. У м’язі будь-яка пара молекул, що відповідає DA, викликала б скорочення, але ті самі молекули, об’єднані в пари, які не були точно налаштовані одна на одну, не викликали скорочення. Сент-Дьорді вважав, що біологічні сигнальні речовини діють подібним чином, регулюючи електронний баланс клітинних білків. Ефективний проносний засіб (крім запобігання запаленням) викликає не тільки скоординоване скорочення гладких м’язів кишечника, але й регулює секрецію та всмоктування, завдяки чому в кишечнику залишається відповідна кількість рідини, а клітини кишечника не руйнуються. заболочений. У присутності бактеріального ендотоксину відбувається збій виробництва дихальної енергії в клітинах, що вистилають кишечник. Оксид азоту є, ймовірно, основним посередником цього ефекту. Перехід від дихання до гліколізу, від виробництва вуглекислого газу до виробництва молочної кислоти, включає глобальну зміну функцій клітини, відхід від спеціалізованого диференційованого функціонування до захисних і запальних процесів. Ця глобальна зміна передбачає зміну фізичних властивостей цитоплазми, викликаючи тенденцію до набухання та пропускання розчинених речовин, які зазвичай не потрапляють у клітини. Взаємодія між клітинами, що вистилають кишечник, і середовищем, багатим бактеріями, включає процеси, подібні до тих, що відбуваються в клітинах інших поверхневих ситуацій по всьому тілу – нирках, сечовому міхурі, секреторних мембранах залоз, капілярних клітинах тощо. Порушення кишкового бар’єру особливо небезпечний через загальні токсичні наслідки, але принципи його підтримки та відновлення загальні, і вони пов’язані з природою життя. Деякі витоки з просвіту кишечника або просвіту кровоносної судини можуть відбуватися між клітинами, але часто стверджується, що «парацелюлярний» шлях пояснює всі витоки. (Антрахінони можуть пригнічувати парацелюлярний витік [Karbach &amp; Wanitschke, 1984].) Коли клітина запалена, надмірно стимульована або втомлена, її цитоплазматичний вміст витікає. У такому стані його бар’єрна функція послаблюється, і зовнішній матеріал може просочуватися. Це давно продемонстрував Насонов, але доктрина «мембрани» несумісна з фактами, тому парацелюлярний шлях пояснює витік. Оскільки клітини, які утворюють бар’єр, починають утворювати регуляторні речовини, такі як оксид азоту, коли вони піддаються впливу ендотоксину, очевидно, що основні метаболічні та енергетичні зміни збігаються в клітині з спостережуваним витоком. Окрім ендотоксину, естроген, вібраційне ушкодження, радіація, старіння, холод і гіпоосмолярність збільшують синтез і вивільнення NO, а також підвищують клітинну проникність у всьому тілі. Надлишок естрогену (порівняно з прогестероном і андрогенами), як під час вагітності, стресу та старіння, знижує перистальтику кишечника, ймовірно, за рахунок збільшення виробництва оксиду азоту. Антрахінони пригнічують утворення оксиду азоту, який постійно стимулюється ендотоксином. Клітини регулюють свій вміст води цілісно і, значною мірою, автономно, регулюючи свої структурні білки та свій метаболізм, але в процесі вони спілкуються з навколишніми клітинами та з організмом в цілому, і, отже, вони отримують різноманітні необхідні матеріали. покращити їхню стабільність, регулюючи їх енерговиробництво, чутливість і структурний склад. Коли ці внутрішні коригувальні процеси неадекватні, як при гіпотиреозі, з підвищенням естрогену та серотоніну, зовнішні фактори, включаючи спеціальні продукти харчування та ліки, можуть посилити адаптаційні механізми. Ці «адаптогени» іноді можуть відновити ідеальне функціонування системи, іноді вони можуть просто запобігти подальшим пошкодженням. Іноді адаптогени схожі на ті, що є в організмі, але під час стресу потрібні у більших кількостях. Коензим Q 10 , вітамін K, коротколанцюгові жирні кислоти, кетокислоти, ніацинамід і гліцин є прикладами цього типу - вони завжди присутні, але збільшені кількості можуть покращити стійкість до стресу. Інший вид адаптогену нагадує внутрішні захисні речовини організму, але не виробляється в значних кількостях в нашому організмі. Цей тип включає кофеїн і антрахінони (такі як емодин), а також аспірин та інші захисні речовини з рослин. Вони збігаються за функціями з деякими з наших внутрішніх регуляторних речовин, а також можуть доповнювати ефекти один одного. Емодін пригнічує утворення оксиду азоту, посилює мітохондріальне дихання, пригнічує ангіогенез та інвазивність, пригнічує синтазу жирних кислот (Zhang, et al., 2002), пригнічує HER-2 neu та тирозинфосфорилази (Zhang, et al., 1995, 1999) , і сприяє клітинній диференціації ракових клітин (Zhang, et al., 1995). Антрахінони, як і інші протизапальні речовини, зменшують витікання з кровоносних судин, але вони також зменшують всмоктування води з кишечника. Зменшення водопоглинання можна побачити в незначному зморщуванні клітин за певних обставин і, ймовірно, пов’язане з їх стимулюванням клітинної диференціації. Усе це є основними антистресовими механізмами, які вказують на те, що емодин і протизапальні антрахінони забезпечують щось центральне в самому життєвому процесі. Кажуть, що Zelnorm «діє як серотонін». Серотонін уповільнює метаболізм, зменшує споживання кисню і збільшує вільні радикали, такі як супероксид і оксид азоту ; виробництво активних форм кисню, ймовірно, є важливою частиною його нормальної функції. Емодін має протилежну дію, прискорюючи метаболізм. Він збільшує споживання кисню мітохондріями та синтез АТФ, одночасно зменшуючи окисне пошкодження (Du and Ko, 2005, 2006; Huang та ін., 1995). Епізод із Zelnorm був лише поодиноким випадком використання культурних переконань фармацевтичної компанії, FDA забезпечила захист, але контраст між тегасеродом та емодіном натякає на глибшу та смертоноснішу проблему. Підхід В. Ф. Коха до імунітету підкреслював роль енергії в підтримці злагодженості організму, в якому токсини окислювалися і ставали нетоксичними. Акцент не робився на знищенні ні бактерій, ні ракових клітин, а лише токсичних факторів, які заважали диханню. Він продемонстрував, що вим’я здорових корів могло містити більше бактерій, ніж корів з маститом, але бактеріальні токсини були відсутні після лікування корів його каталізатором. Він визначив «активовану карбонільну групу» як суттєву особливість антибіотиків, ту саму групу, яка забезпечує функціонування коензиму Q 10 у дихальній системі. Розуміння Кохом окислювального апарату життя як питання електронного балансу включало ідею, що молекули з низьким потенціалом іонізації, що робить їх хорошими донорами електронів, зокрема аміни, заважають диханню, тоді як хінони, з високою спорідненістю до електронів, роблячи їх акцепторами електронів, активізували дихання. Токсична дія похідних триптофану, індолів та інших амінів пов’язана з поведінкою їх електронів. (Серотонін не був відомий у той час, коли Кох проводив свої фундаментальні дослідження.) Кох вважав, що подібні електронні функції відповідають за вплив вірусів. Як хімічні, так і фізичні взаємодії речовин викликають зміщення електронів у кожній речовині відповідно до її складу. Зрушення електронів пояснює здатність адсорбованих молекул або іонів утворювати кілька шарів на поверхні, а зміни в електронах складної біологічної молекули впливають на форму та функцію не тільки цієї молекули, але й молекул, пов’язаних з нею. Взаємодії великих молекул клітин і адсорбованих ними речовин тяжіють до стабільних положень, або фаз. Тип виробництва енергії та природа присутніх регуляторних молекул впливають на стабільність різних станів клітин організму. (Для отримання додаткової інформації про кооперативну адсорбцію див . www.gilbertling.org .) Кох і Сент-Дьорді застосовували до біології та медицини концепції, які одночасно розвивалися в металургії, електрохімії, колоїдній і поверхневій науці та електроніці. Вони були в науковому мейнстрімі, і саме медико-фармацевтична промисловість відійшла від такого роду досліджень взаємодії речовин, електронів і організмів. Для Коха антибіотики та протипухлинні засоби не обов’язково відрізнялися один від одного, і можна було очікувати, що вони також матимуть інші корисні ефекти. Але зовсім інший погляд на імунну систему захопив медичну культуру саме тоді, коли Кох почав свої дослідження. Морфогенний погляд Мечникова, в якому основна функція «імунної системи» полягала в підтримці цілісності організму, був затоплений підходом Ерліха, який наголошував на знищенні патогенів, і в той же час генетична теорія раку заміняла розвиток. -екологічна теорія. Після ранніх досліджень канцерогенності естрогенів і естрогенності канцерогенів, таких як поліциклічні ароматичні вуглеводні із сажі, кілька німецьких і французьких хіміків (наприклад, Шмідт і Пуллмани) почали розраховувати високу щільність електронів у високореактивних областях антрацену. молекули, формально показуючи, чому певні молекули є канцерогенними. У той час їх робота була сумісна з поглядом розвитку раку. Але той факт, що поліциклічні молекули могли взаємодіяти з новою моделлю гена ДНК, призвів до того, що робота Пулманів була зведена лише до другорядної теорії мутагенезу. Антрахінони через наявність кількох молекул кисню мали низьку електронну щільність і були стабільними. Тетрацикліни зі схожою структурою мають деякі подібні властивості, є протизапальними, а також антибіотиками. Коли поліциклічний бактеріальний антибіотик адріаміцин (пізніше названий доксорубіцином) виявився надто токсичним для використання в якості антибіотика, той факт, що він був токсичний для ракових клітин, змусив його розробити як ліки проти раку. Він продовжував широко використовуватися навіть після того, як було виявлено, що він викликає серцеву недостатність у багатьох «вилікуваних» пацієнтів через його «успіх» у знищенні ракових клітин. Той факт, що багато видів ракових клітин можна знищити емодіном, робить його трохи цікавим як ліки від раку, але його проста генерична природа змусила фармацевтичну промисловість шукати більш ерліхіанський чарівний засіб; наприклад, вони все ще шукають способи, щоб доксорубіцин не руйнував серце. Емодін не є чарівною кулею (насправді це не куля/токсин будь-якого типу), але в поєднанні з усіма іншими адаптогенами він має місце в терапії раку, а також у лікуванні багатьох інших захворювань. Жодна з основних метафор основної медицини - рецептори, замок і ключ, мембранні пори та насоси - не може пояснити проносний, протипухлинний, захисний ефект емодіну. Новий інтерес до нього дає можливість продовжити дослідження ефектів регулювання електричного стану клітинної речовини, спираючись на основи, створені Вільямом Ф. Кохом, Альбертом Сент-Дьорді та Гілбертом Лінгом. ЛІТЕРАТУРА Онкоген. 2005 11 серпня; 24 (34): 5389-95. Експресія FAS обернено корелює з рівнем PTEN при раку передміхурової залози, а інгібітор PI 3-кінази синергізує з siRNA FAS, щоб індукувати апоптоз. Bandyopadhyay S, Pai SK, Watabe M, Gross SC, Hirota S, Hosobe S, Tsukada T, Miura K, Saito K, Markwell SJ, Wang Y, Huggenvik J, Pauza ME, Iiizumi M, Watabe K.]]></summary></entry><entry><title type="html">Зроби Це Зараз</title><link href="http://pryjmak.local/steve-pavlina/how-how-i-think-about-my-life-and-work" rel="alternate" type="text/html" title="Зроби Це Зараз" /><published>2022-12-27T00:00:00+02:00</published><updated>2022-12-27T00:00:00+02:00</updated><id>http://pryjmak.local/steve-pavlina/how-how-i-think-about-my-life-and-work</id><content type="html" xml:base="http://pryjmak.local/steve-pavlina/how-how-i-think-about-my-life-and-work"><![CDATA[<p>Вступаючи до коледжу багато років тому, я вирішив випробувати себе, поставивши собі за мету побачити, чи зможу я закінчити навчання лише за три семестри, відвідуючи ті самі заняття, які люди зазвичай вивчали б протягом чотирьох років. У цій статті детально пояснюються всі методи управління часом, які я використав, щоб успішно це зробити.</p>

<p>Щоб досягти цієї мети, я вирішив, що мені доведеться взяти 30-40 предметів на семестр, тоді як середній студент брав 12-15. Одразу стало зрозуміло, що мені доведеться дуже добре керувати своїм часом, якщо я хочу це зробити. Я почав читати все, що міг знайти про тайм-менеджмент, і застосував те, що навчився, на практиці. Я досяг своєї мети, отримавши два ступені бакалавра наук (інформатика та математика) лише за три семестри без відвідування літньої школи. Я спав по сім-вісім годин на добу, виконував свої рутинні справи (покупки, приготування їжі тощо), вів світське життя та щоранку тренувався по 30 хвилин. У моєму останньому семестрі, я навіть працював повний робочий день (40 годин на тиждень) розробником ігор і працював віце-головою місцевого відділу Асоціації Обчислювальної Техніки (ACM), одночасно прослуховуючи 37 курсів з інформатики та математики переважно для старшого рівня. Мої однокласники складали всі години, які, як вони очікували, займе кожне завдання, і дійшли висновку, що мій тиждень складався з приблизно 250 годин. Я закінчив школу з середнім балом 3.9 GPA, а також отримав спеціальну нагороду, яку щороку вручають кращим студентам із інформатики. Пізніше один із моїх професорів сказав мені, що їм було легко вибрати лауреата, коли їм стало зрозуміло, що я роблю.</p>

<p>Мене не вважали обдарованою дитиною, і це був перший раз, коли я зробив щось подібне. У мене не було особистих наставників, які б мені допомагали, я не знав нікого, хто робив щось подібне раніше, і я не можу пригадати жодної людини, яка б заохочувала мене до цього. Насправді, більшість людей дуже ??схвилювали цю ідею, коли я розповів їм про це. Це просто те, що я вирішив зробити для себе. Якщо ви хочете краще зрозуміти, де я був у цей період свого життя і чому я вирішив спробувати такий божевільний вчинок, вам може сподобатися прочитати <a href="">Сенс життя: Вступ</a>, який містить повну передісторію та більше деталей про мою мотивацію це зробити.</p>

<p>Потрібно було багато переконувати, щоб змусити завідувача кафедри інформатики затверджувати мої додаткові предмети кожного семестру, і мої однокласники часто вважали, що я або обманюю, або маю близнюка, або що я просто психічно нестабільний (мене звинувачують у цьому останньому майже кожного тижня, тому, можливо, в цьому є частка правди). Здебільшого я мовчав про те, що роблю, але якщо хтось запитував, скільки навчальних предметів я маю, я не заперечував. Я був чи не єдиним студентом в університеті з двосторінковим розкладом занять, тому було легко довести, що я говорю правду, якщо хтось тиснув на мене, але це доводилося робити рідко.</p>

<p>Я розповів вам цю історію не для того, щоб справити на вас враження, а радше, щоб викликати у вас цікавість, як я це зробив. Мені вдалося це зробити, застосувавши прийоми тайм-менеджменту, про які більшість людей просто не знали, але які були легко доступні в книгах і аудіопрограмах того часу (1992-93). Навички розподілу часу, яких я набув у коледжі, дуже добре послужили мені в розбудові мого бізнесу, тож я хочу поділитися ними з вами в надії, що ви знайдете їх не менш цінними. Вони дозволили мені скоротити роки навчання в коледжі, а також дали мені близько 30 000 доларів, щоб почати свій бізнес (які я заробив у своєму останньому семестрі як розробник ігор, у більшості з гонорарів). Без зайвих слів, ось найкраще з того, що я дізнався про оволодіння тайм-менеджментом:</p>

<h2 id="чіткість--це-ключ">Чіткість — це ключ</h2>
<p>Перший крок — точно знати, чого ви хочете. У студії таеквондо, де я колись тренувався, на стіні висить величезний напис: «Твоя мета — стати володарем чорного поясу». Це допомагає нагадати кожному учневі, чому він/вона проходить таке важке навчання. Коли ви працюєте на себе, легко провести цілий день за робочим столом і не досягти нічого цінного. Це майже завжди трапляється, коли ви не дуже чітко розумієте, що саме ви намагаєтеся зробити. У моменти, коли ви відновлюєте свою усвідомленість, запитайте себе: «Чого саме я намагаюся тут досягти?» Ви повинні якомога чіткіше знати пункт призначення. Конкретизуйте свої цілі та запишіть їх письмово. Ваші цілі мають бути настільки чіткими, щоб стороння людина могла об’єктивно поглянути на вашу ситуацію і дати вам однозначну відповідь «так» чи «ні» стосовно того, досягли ви кожної мети чи ні. Якщо ви не можете точно визначити пункт призначення, як ви дізнаєтеся, що прибули?</p>

<p>Ключовий період, який я вважаю корисним для визначення конкретних цілей і роботи над ними, становить дев’яносто днів, або тривалість одного сезону. У цей період часу ви можете зробити кардинальні та помітні зміни, якщо поставите кристально чіткі цілі. Знайдіть хвилинку, щоб зупинитися та написати короткий опис того, яким ви хочете, щоб ваше життя було через дев’яносто днів. Яким буде ваш місячний дохід? Скільки ви будете важити? Хто будуть ваші друзі? Де ви будете знаходитися у своїй кар’єрі? Якими будуть ваші соціальні відносини? Як виглядатиме ваш веб-сайт? Будьте конкретними. Абсолютна чіткість дасть вам перевагу, яка триматиме вас на шляху.</p>

<p>Подібно до того, як літак на автопілоті повинен постійно коригувати курс, щоб залишатися на курсі, ви повинні періодично перенацілювати свої цілі. Відновіть зв’язок зі своїми чіткими, написаними цілями, перечитуючи їх щоранку. Розмістіть їх на стінах, особливо свої фінансові цілі. Багато років тому (у середині 90-х) я ходив по своїй квартирі, розвішуючи в кожній кімнаті таблички з написом «$5,000 доларів на місяць». Це був мій місячний підприємницький дохід на той час. Оскільки я точно знав, чого хочу, я досяг цієї мети за кілька тижнів. Я продовжував встановлювати конкретні цілі доходу, навіть попри невдачі, і вважав цей процес дуже ефективним. Це не просто допомогло мені зосередитися на тому, що я хотів, — можливо, ще важливіше те, що це дозволило мені легко ігнорувати те, що не було на шляху до моєї мети. Наприклад, якщо ви поставили собі за мету заробляти 10 000 доларів на місяць,</p>

<p>Якщо ви ще не досягли точки ясності, то зробіть це своєю першою метою. Це велика трата часу - йти по життю, не знаючи, чого хочеш. Більшість людей занадто довго перебувають у стані «Я не знаю, що робити». Вони чекають, коли якась зовнішня сила дасть їм ясність, ніколи не усвідомлюючи, що ясність створюється ними самими. Всесвіт чекає на вас, а не навпаки, і чекатиме, поки ви нарешті не приймете рішення. Чекати ясності — це як бути скульптором, який дивиться на шматок мармуру, чекаючи, поки статуя всередині відкине непотрібні шматки. Не чекайте, поки ясність спонтанно матеріалізується — хапайте долото і беріться за справу!</p>

<h2 id="будьте-гнучкими">Будьте гнучкими</h2>
<p>Існує ключова різниця між знанням пункту призначення та знанням шляху, яким ви туди потрапите. Типовий комерційний літак відхиляється від курсу 90% часу, але він майже завжди прибуває до місця призначення, оскільки точно знає, куди прямує, і постійно вносить корективи по дорозі. Ви не можете заздалегідь знати точний шлях до своєї мети. Я вважаю, що справжня мета планування полягає просто в тому, щоб ви залишалися впевненими в тому, що можливий шлях існує. Ми всі чули статистику про те, що 80% нових підприємств зазнають краху протягом перших п’яти років, але набагато цікавіша статистика полягає в тому, що майже всі підприємства, які досягли успіху, не робили цього так, як вони спочатку планували. Якщо ви подивитися на успішні підприємства, які почали з бізнес-планів, зазвичай ви побачите, що їхні початкові плани з тріском провалилися і що вони досягли успіху лише спробувавши щось інше. Кажуть, що жоден бізнес-план не витримує контакту з ринком. Мені подобається узагальнювати це, кажучи, що жоден план не витримує контакту з реальним світом.</p>

<hr />
<p>Відомий письменник і бізнес-консультант <a href="http://www.amazon.com/exec/obidos/redirect?tag=dexteritysoft-20&amp;path=search-handle-url/index%3Dbooks%26field-author%3DCovey%252C%2520Stephen">Стівен Кові</a> часто використовує вислів «ціу млісність омент вибору». Це означає, що ви не повинні сліпо слідувати своїм планам, не усвідомлюючи своїх цілей. Наприклад, припустімо, що ви добре виконуєте свої плани — поки що все добре, — а потім з’являється непередбачена можливість. Чи ви дотримуєтеся свого початкового плану, тим самим втрачаючи можливість, чи ви зупиняєтеся й шукаєте можливість, тим самим вибиваючись із графіка? Ось тут вам потрібно зупинитися і відновити свої цілі, щоб вирішити, який курс є кращим. Жоден план не повинен дотримуватися сліпо. Як тільки ви отримаєте нові знання, які можуть скасувати план, ви повинні проявити чесність у момент вибору. Іноді ви можете швидше досягти своїх цілей, скориставшись ярликами, які виникають несподівано. В інший час ви повинні дотримуватися своїх початкових планів і уникати дрібних відволікаючих факторів, які віддалять вас від ваших цілей. Будьте твердими до своїх цілей, але гнучкими до своїх планів.</p>

<p>Я вважаю, що мати чітку мету набагато важливіше, ніж чіткий план. У школі я дуже чітко визначив свою кінцеву мету — закінчити коледж лише за три семестри, — але мої плани постійно змінювалися. Щодня я отримував інформацію про нові завдання, проекти чи тести, і мені доводилося пристосовуватися до цього постійно мінливого моря діяльності. Якби я спробував скласти довгостроковий план на кожен семестр, він би став марним протягом 24 годин.</p>

<hr />
<p>Використовуйте єдину обробку
Замість того, щоб використовувати якусь складну систему організації, я дотримувався дуже простого списку справ із ручкою та папером. Моїм єдиним інструментом організації був блокнот, куди я записував усі свої завдання та терміни їх виконання. Я не турбувався про завчасне планування чи розстановку пріоритетів. Я б просто проглянув список, щоб вибрати найактуальніший пункт, який відповідає моєму вільному часу. Тоді я завершив би це й викреслив зі списку.</p>

<p>Якби мені довелося написати 10-годинну курсову роботу, я б зробив усе відразу, а не розбивав його на менші завдання. Зазвичай я займався великими проектами на вихідних. Вранці я йшов до бібліотеки, проводив необхідні дослідження, а потім повертався до кімнати в гуртожитку й продовжував працювати, доки з мого принтера не з’являвся остаточний текст. Якби мені потрібно було зробити перерву, я б зробив перерву. Не мало значення, наскільки масштабним повинен був бути проект і скільки тижнів на це відводив професор. Як тільки я почав виконувати завдання, я залишався з ним, доки воно не було виконане на 100% і готове до здачі.</p>

<p>Ця проста практика заощадила мені значну кількість часу. По-перше, це дозволило мені глибоко зосередитися на кожному завданні та працювати дуже ефективно під час роботи. Багато часу втрачається на перемикання завдань, тому що вам потрібно перезавантажувати контекст для кожного нового завдання. Одноразова обробка мінімізує втрату часу на перемикання завдань. Фактично, коли це було можливо, я групував свої завдання в межах певної предметної області, а потім виконував їх усі одночасно, перш ніж міняти предмети. Тож я виконував усі свої домашні завдання з математики підряд, доки їх не було зроблено. Тоді я виконував би всі свої завдання з програмування. Потім я робив домашнє завдання із загальної освіти. Таким чином я перевів би свій мозок у режим математики, режим програмування, режим письма або режим мистецтва і залишався б у цьому єдиному режимі якомога довше. по-друге, Я вважаю, що ця звичка допомогла мені залишатися розслабленим і не відчувати стресу, тому що мій розум не був захаращений такою кількістю справ. Це завжди було лише одне за одним. Я міг забути про все, що було поза поточним контекстом.</p>

<p>Невдача - ваш друг
Більшість людей, здається, мають вроджений страх перед невдачею, але невдача насправді є вашим найкращим другом. Люди, які досягли успіху, також часто зазнають невдач, тому що вони роблять багато спроб. Великий бейсболіст Бейб Рут тримав рекорд хоумрану та рекорд страйкаутів одночасно. Ті, хто має найбільше успіхів, мають і найбільше невдач. Немає нічого поганого чи ганебного в невдачі. Єдиний жаль полягає в тому, що ніколи не спробував. Тому не бійтеся експериментувати, намагаючись підвищити продуктивність. Іноді найшвидший спосіб з’ясувати, чи щось спрацює, — це відразу ж почати це робити. Ви завжди можете внести корективи на шляху. Це підхід готового прицільного вогню, і, як не дивно, він працює набагато краще, ніж більш поширений підхід готового прицільного вогню. Причина в тому, що після того, як ви один раз «вистрілили», у вас є деякі фактичні дані, за допомогою яких можна скорегувати свою ціль. Дуже багато людей загрузли в плануванні та роздумах і ніколи не доходять до суті дії. Від скількох потенційно чудових ідей ви відмовилися, тому що застрягли в стані паралічу аналізу (тобто готовий ціль-ціль-ціль-ціль-ціль…)?</p>

<p>У коледжі я випробував багато божевільних ідей, які, на мою думку, могли б заощадити мій час. Я продовжував читати матеріали з тайм-менеджменту та застосовувати те, що навчився, але також придумав кілька оригінальних ідей. Більшість моїх власних ідей були провальними, але деякі з них спрацювали. Я був готовий зазнавати невдач знову і знову, щоб випадково натрапити на щось, що дало мені додатковий поштовх.</p>

<p>Зрозумійте, що невдача не є протилежністю успіху. Невдача є важливою складовою успіху. Як тільки ви досягнете успіху, про ваші невдачі все одно ніхто не згадає. Microsoft не була першим бізнесом Білла Гейтса та Пола Аллена. Хто пам’ятає, що їхній початковий бізнес Traf-o-Data провалився? Актора Джима Кері, будучи молодим коміком, освистували зі сцени. У нас є електричні лампочки, тому що Томас Едісон відмовився здатися навіть після 10 000 невдалих експериментів. Якщо слово «невдача» для вас є анафемою, то переформулюйте його: або ви досягнете успіху, або у вас є досвід навчання.</p>

<p>Відмова від страху невдачі допоможе вам. Якщо ви в захваті від досягнення певної мети, але боїтеся, що вам не вдасться її досягти, візьміться за це і все одно зробіть це. Навіть якщо ваша спроба зазнає невдачі, ви навчитеся чогось цінного й наступного разу зможете зробити кращу спробу. Якщо ви подивіться на людей, які досягли успіху в бізнесі сьогодні, ви зазвичай побачите, що багато з них зазнали серії жахливих невдач, перш ніж нарешті натрапили на щось, що спрацювало, включаючи мене. І я думаю, що більшість із цих людей погодяться, що ті ранні невдачі були суттєвим фактором їхніх майбутніх успіхів. Моя порада кожному, хто відкриває новий бізнес, — почати пропонувати продукти чи розробляти послуги і не хвилюватися про те, чи будуть вони хіти. Ймовірно, не будуть.</p>

<p>Зробіть це зараз!
В. Клемент Стоун, який побудував страхову імперію вартістю в сотні мільйонів доларів, змушував усіх своїх співробітників повторювати фразу: «Зроби це зараз!» знову і знову на початку кожного робочого дня. Щоразу, коли ви відчуваєте, що лінощі опановують вас, і ви згадуєте щось, що ви повинні зробити, зупиніться і скажіть вголос: «Зроби це зараз! Зробіть це зараз! Зробіть це зараз!” Я часто ставлю цей текст як заставку. Відкладання справ вимагає величезних витрат, тому що ви будете подумки переглядати їх знову і знову, що може призвести до величезної втрати часу. Мислення та планування важливі, але дія набагато важливіша. Вам не платять за ваші думки та плани — вам платять лише за ваші результати. Коли ви сумніваєтеся, дійте сміливо, ніби неможливо зазнати невдачі. По суті, це так.</p>

<p>Абсолютно важливо, щоб ви виробили звичку приймати рішення якнайшвидше. Я використовую правило 60 секунд майже для кожного рішення, яке я маю прийняти, незалежно від того, наскільки воно велике чи важливе. Коли я маю всі дані для прийняття рішення, я запускаю таймер і даю собі лише 60 секунд, щоб прийняти тверде рішення. Я навіть кину монету, якщо доведеться. Коли я навчався в коледжі, я не міг дозволити собі витрачати час на роздуми про завдання чи хвилювання про те, коли їх виконати. Я просто вибрав один і почав працювати над ним. І сьогодні, коли мені потрібно вирішити, яку статтю написати наступною, я просто вибираю тему й починаю писати. Я вважаю, що саме тому я ніколи не відчуваю письменницького блоку. Блокування письменника означає, що ви застрягли в стані роздумів про те, що написати, замість того, щоб писати насправді. Я не витрачаю час на роздуми про написання, тому що надто зайнятий написанням. Можливо, саме тому я зміг дуже легко написати сотні оригінальних статей. Кожна стаття, яку я пишу, породжує ідеї принаймні для ще двох, тому мій список ідей з часом тільки збільшується. Я не можу уявити, що оригінальний вміст коли-небудь закінчиться.</p>

<p>Дуже часто люди зволікають з прийняттям рішень, коли в цьому зволіканні немає ніякої користі. Зазвичай зволікання з прийняттям рішення матиме лише негативні наслідки, тому навіть якщо ви зіткнулися з неясністю, просто прийміть рішення. Якщо виявиться, що він не той, ви скоро про це дізнаєтесь. Багато людей, напевно, витрачають більше 60 секунд, щоб вирішувати, що вони з’їдять на вечерю. Якщо я не можу вирішити, що їсти, я просто беру яблуко або пару бананів і починаю їсти, і іноді я наїдаюся фруктів, перш ніж зрозумів, що я дійсно хочу з’їсти. Тому мій мозок знає, що якщо він хоче чогось іншого, крім фруктів, йому краще прийняти рішення швидко. Якщо ви можете прискорити темп прийняття рішень, ви можете витратити решту часу на дії.</p>

<p>Одне дослідження показало, що найкращі менеджери світу, як правило, мають надзвичайно високу терпимість до двозначності. Іншими словами, вони здатні діяти сміливо щодо часткових та/або суперечливих даних. Багато галузей промисловості сьогодні прискорилися до таких швидких темпів, що до того моменту, коли ви матимете досконалі дані, за допомогою яких можна приймати будь-які рішення, можливість, мабуть, уже давно втрачена. Якщо у вас немає даних, до яких можна було б повернутися, покладайтеся на свій особистий досвід та інтуїцію. Якщо рішення можна прийняти відразу, прийміть рішення, як тільки воно з’явиться. Якщо ви не можете прийняти рішення відразу, виділіть час, коли ви обміркуєте варіанти та приймете рішення. Витратьте більшу частину свого часу на дії, а не на рішення. Стан нерішучості є великою тратою часу. Не проводьте в такому стані більше 60 секунд, якщо можете цього уникнути. Прийміть тверде, негайне рішення, і переходити від невизначеності до певності до дії. Дозвольте світу підказувати вам, коли ви неправі, і незабаром ви накопичите достатньо досвіду, щоб приймати правильні, розумні рішення.</p>

<p>Безжально сортувати
Позбудьтеся всього, що витрачає ваш час. Використовуйте відро для сміття щедро. Застосовуйте правило: «Якщо сумніваєтеся, викидайте це». Скасуйте непотрібні підписки на журнали. Якщо у вас є журнал, якому більше двох місяців, і ви його досі не читали, викиньте його; це мабуть не варто читати. Зрозумійте, що нічого не дається безкоштовно, якщо це коштує вам часу. Перш ніж підписатися на будь-яку нову безкоштовну послугу чи передплату, запитайте, скільки це буде коштувати вам з точки зору часу. Кожна діяльність має альтернативні витрати. Запитайте: «Чи варта ця діяльність того, чим я заради неї жертвую?»</p>

<p>У коледжі я був відверто жорстоким, коли справа доходила до сортування. Одного разу я сказав професору, що вирішив не виконувати один із призначених йому проектів з інформатики, тому що вважав, що це невигідне використання мого часу. Проект вимагав приблизно 10-20 годин виснажливої ​​роботи, яка не мала навчити мене нічого, чого я ще не знав. Крім того, цей проект коштував лише 10% моєї оцінки в тому класі, і оскільки раніше я все одно був успішним, єдиним реальним негативним наслідком було б те, що я отримаю A- замість A- в курсі .. Я сказав професору, що вважаю це справедливим компромісом і погоджуся на A-. Я не намагався домовитися з ним про особливе ставлення. Тож моя офіційна оцінка в класі була A-, але я особисто поставив собі A+ за те, що використав ці 10-20 годин набагато краще.</p>

<p>Поставте собі таке запитання: «Чи почав би я коли-небудь цей проект, стосунки, кар’єру тощо, якби мені довелося робити це знову, знаючи те, що я знаю зараз?» Якщо ваша відповідь ні, виходьте якомога швидше. Це називається нульовим мисленням. Я знаю багатьох людей, які мають обмежувальне переконання, яке говорить: «Завжди закінчуй розпочате». Вони роками піднімаються по драбині, щоб, досягнувши вершини, зрозуміти, що драбина прихилена не до тієї будівлі. Пам’ятайте, що невдача - ваш друг. Отже, якщо певне рішення, яке ви прийняли в минулому, більше не приносить вам корисних результатів, тоді будьте безжальними та відмовтеся від нього, щоб ви могли перейти до чогось кращого. Немає честі присвятити своє життя досягненню мети, яка більше не надихає. Це ще одна ситуація, коли ви повинні практикувати чесність у момент вибору. Ви повинні постійно переоцінювати свою поточну ситуацію, щоб точно вирішити, що робити далі. Те, що ви вирішили в минулому, мало б значення, якщо б ви не оновили це рішення сьогодні.</p>

<p>Визначте та відшкодуйте втрачений час
Замість того, щоб дивитися годинне телешоу, запишіть його на плівку та подивіться через 45 хвилин, швидко перемотуючи рекламу вперед. Не витрачайте півгодини на введення довгого електронного листа, коли ви можете досягти того ж за допомогою 10-хвилинної телефонної розмови. Збирайте доручення разом і виконуйте їх усі одночасно.</p>

<p>Влітку між другим і третім семестрами я знайшов квартиру через дорогу від кампусу, яка була трохи ближча до інженерного корпусу, ніж моя кімната в гуртожитку в кампусі. Тож я переїхав із гуртожитків у ту квартиру, що заощадило мені час на щоденні прогулянки/їзди на велосипеді. Я також переїжджав із гуртожитку з двома спальнями, який ділив із двома сусідами по кімнаті, у меншу квартиру-студію для однієї особи. Ця нова квартира була набагато ефективнішою. Наприклад, я міг працювати над програмуванням під час приготування обіду, тому що мій стіл був лише за кілька кроків від плити.</p>

<p>Спроба відмовитися від звичок марнування часу є загальною відправною точкою для людей, які хочуть стати ефективнішими, але я вважаю, що це помилка. Оптимізація ваших особистих звичок має прийти лише пізніше. Чіткість мети має бути на першому місці. Якщо у вас немає ясності, ваші спроби запровадити більш ефективні звички та позбутися неефективних звичок проваляться. У вас не буде достатньо вагомих причин витрачати свій час з користю, тому буде легко кинути роботу, коли стане важко. Вам потрібна велика, приваблива мета, щоб залишатися мотивованими. Причина скоротити 15 хвилин на виконання завдання полягає в тому, що ви переповнені мотивацією використати ці 15 хвилин з користю.</p>

<p>Наприклад, у вас може бути кар’єра, яка вам подобається, але, швидше за все, вона не настільки переконлива, що ви будете дбати про те, щоб заощадити додаткові 15 хвилин тут і там, навіть якщо ваша загальна економія може становити кілька годин щодня. Але якщо ви знайшли час, щоб розвинути почуття мети, яке проникає глибоко у вашу душу, ви автоматично матимете мотивацію використовувати свій час з більшою ефективністю. Якщо ви приведете в порядок найвищий рівень свого життя (мета, сенс, духовні переконання), нижчі рівні матимуть тенденцію до самооптимізації (звички, практики, дії).</p>

<p>Застосуйте правило 80-20
Також відоме як принцип Парето, правило 80-20 стверджує, що 20% зусиль у виконанні завдання становлять 80% цінності цього завдання. Це також означає, що 80% завдання дають лише 20% вартості цього завдання. У коледжі я безжально застосовував цей принцип. Декілька тижнів я відмовився від 40% своїх занять, тому що сидіти на лекції часто було не найефективнішим способом навчання. І я вже зазначав, що просто відмовився б виконувати завдання, якби вирішив, що воно не варте мого часу. Був один урок математики, на який я приходив лише двічі, тому що міг вчитися з підручника набагато швидше, ніж з лекцій. Я з’явився лише на проміжний і останній семестр. Я заходив на початку кожного уроку, щоб залишити домашнє завдання, а потім знову в кінці кожного уроку, щоб записати наступне завдання. Я насправді отримав найвищу оцінку в тому класі, але вчитель, мабуть, не мав уявлення, хто я. Інші студенти грали за правилами, не усвідомлюючи, що вони вільні встановлювати власні правила. Дізнайтеся, які частини вашого життя належать до вирішальних 20% і зосередьте свої зусилля на них. Будьте абсолютно безжальними, відмовляючись витрачати час там, де він просто не може дати вам оптимальних результатів. Інвестуйте свій час у те, що він може окупитися.</p>

<p>Бережіть свій час
Для ефективної роботи вам потрібні безперервні блоки часу, за які ви можете завершити значущу роботу. Коли ви точно знаєте, що вас не перервуть, ваша продуктивність набагато, набагато вища. Коли ви сідаєте працювати над особливо інтенсивним завданням, присвятіть йому певні блоки часу, протягом яких ви більше нічого не робитимете. Я виявив, що мінімум 90 хвилин є ідеальним для одного блоку.</p>

<p>Вам може знадобитися домовитися з іншими людьми у вашому житті, щоб створити ці безперервні блоки часу. При необхідності заздалегідь попередьте оточуючих, щоб не заважали вам протягом певного часу. Погрожуйте їм актами насильства, якщо потрібно. У школі я замикав двері своєї спальні, коли мені потрібно було працювати, щоб мої сусіди по кімнаті знали, що не варто мене турбувати. Хоча кожна окрема спальня в гуртожитку з двома спальнями була призначена для двох осіб (чотири особи на номер), я заплатив трохи більше, щоб мати спальню лише для себе. Таким чином я завжди мав власну кімнату для роботи. Коли в мене був час для спілкування, я залишав двері відчиненими, іноді грав у комп’ютерні ігри з кимось зі своїх сусідів по кімнаті. Якщо ви працюєте в середовищі з високим рівнем перерв, що негативно впливає на вашу продуктивність, змініть це середовище будь-якою ціною.</p>

<p>У той час як для деяких людей корисно заблокувати певний проміжок часу для виконання завдання, я вважаю, що мені найкраще вдається з тривалими нескінченними відрізками безперервного часу. Я часто призначаю час початку завдання, але зазвичай не призначаю конкретний час завершення. Коли це можливо, я просто дозволяю собі виконувати завдання стільки, скільки можу, доки врешті-решт не піддамся голоду чи іншим тілесним потребам. Я часто працюю над проектом понад 6 годин без перерви. Хоча часті перерви часто рекомендують для підвищення продуктивності, я вважаю, що ця пропозиція може бути артефактом досліджень індустріальної епохи щодо погано мотивованих працівників і не підходить для високомотивованої, цілеспрямованої творчої роботи.</p>

<p>Стан потоку, коли ви повністю поглинені завданням і втрачаєте будь-яке відчуття часу, займає близько 15 хвилин, щоб увійти. Щоразу, коли вас переривають, вам може знадобитися ще 15 хвилин, щоб повернутися до цього стану. Увійшовши в стан потоку, бережіть його своїм життям. Це стан, у якому ви будете виконувати величезний обсяг роботи і відчуєте повний зв’язок із завданням. Коли я перебуваю в такому стані, я не відчуваю ні минулого, ні майбутнього. Я просто відчуваю, що я єдине ціле зі своєю роботою.</p>

<p>Хоча іноді я страждаю від проблеми, коли завдання розширюється, щоб заповнити відведений час (він же закон Паркінсона), я часто виявляю, що ризик вартий того. Наприклад, коли я виконую роботу з оптимізації на своєму веб-сайті, я часто буду думати про нові ідеї оптимізації під час роботи, і я, як правило, негайно реалізую ці нові ідеї. Я вважаю, що ефективніше діяти на основі цих ідей у ​​момент зачаття, замість того, щоб планувати їх виконання на пізніший час.</p>

<p>Працюйте весь час
Під час одного з цих священних часових блоків не робіть нічого, окрім того, що є прямо перед вами. Не перевіряйте електронну пошту чи онлайн-форуми та не переглядайте веб-сторінки. Якщо у вас є така спокуса, відключіть підключення до Інтернету під час роботи. Вимкніть телефон або просто відмовтеся відповідати. Сходіть у ванну перед початком і переконайтеся, що деякий час не зголоднієте. Взагалі не вставайте з крісла. У цей час ні з ким не розмовляйте.</p>

<p>Вирішіть, що саме ви повинні робити, а потім не робіть нічого, крім цього. Якщо ви керуєте іншими, періодично запитуйте їх, яке їхнє завдання №1, і переконайтеся, що вони не роблять нічого, крім цього. Якщо ви бачите, що хтось відповідає на електронну пошту, це має бути найважливішою справою для цієї людини в цей конкретний час. Якщо ні, то, умовно кажучи, ця людина просто втрачає час.</p>

<p>Якщо вам потрібна перерва, то зробіть справжню перерву і більше нічого не робіть. Не робіть напівпрацю під час перерви, якщо відчуваєте, що вам потрібен відпочинок і відновлення. Перевірка електронної пошти чи веб-серфінг — це не перерва. Коли ви робите перерву, закрийте очі та зробіть глибокий вдих, послухайте розслаблюючу музику та відпочиньте на деякий час, задріміть на 20 хвилин або з’їжте свіжих фруктів. Відпочиньте, поки не відчуєте, що знову здатні виконувати продуктивну роботу. Коли вам потрібен відпочинок, відпочиньте. Коли маєш працювати, працюй. Працюйте або зі 100% концентрацією, або не працюйте взагалі. Цілком нормально витрачати час простою скільки завгодно. Просто не дозволяйте, щоб час простою заповз у ваш робочий час.</p>

<p>Багатозадачність
Обсяг нових знань у певних галузях зростає настільки швидко, що все, що ви знаєте про свою сферу діяльності, ймовірно, стає застарілим. Єдиний вихід — продовжувати засвоювати нові знання якомога швидше. Багатьох навичок, які я сьогодні використовую у своєму бізнесі, навіть не існувало п’ять років тому. Найкращий відомий мені спосіб не відставати — це виконувати багато завдань одночасно, коли це можливо, читаючи та слухаючи аудіопрограми.</p>

<p>Дивлячись телевізор, читайте комп’ютерний журнал під час реклами. Якщо ви чоловік, читайте під час гоління. Я користуюся електричною бритвою і читаю протягом 2-3 хвилин, які витрачаються на гоління щодня. Це дозволяє мені переглядати приблизно дві додаткові статті на тиждень — це 100 додаткових статей на рік. Розвинути цю звичку дуже легко. Просто візьміть пару журналів або роздрукуйте статті, які інакше не мали б часу прочитати, і покладіть їх у ванну кімнату. Коли виходите на вулицю, візьміть із собою принаймні один складений предмет. Якщо вам коли-небудь доведеться чекати в черзі, наприклад, на пошті чи в продуктовому магазині, витягніть статтю і прочитайте її. Ви будете вражені тим, скільки додаткових знань ви можете отримати, просто читаючи під час іншої нерозумової діяльності.</p>

<p>Слухайте навчальні аудіопрограми, коли можете. Коли ви керуєте автомобілем, завжди слухайте аудіопрограму. Один із найкращих способів заощадити час – навчатися безпосередньо від людей, які вже мають навички, якими ви хочете опанувати. Аудіопрограми часто містять більше практичного матеріалу, ніж те, що ви дізналися б, відвідуючи уроки в університеті. У той час як людей зі ступенем у галузі маркетингу або бізнесу навчали професори коледжу, ви можете дізнатися про ці предмети від мільйонерів і мільярдерів, які дізналися, що працює в реальному світі.</p>

<p>Багатозадачність була, мабуть, найважливішою навичкою низького рівня, яка дозволила мені закінчити коледж за три семестри. Мій середній будній день включав приблизно сім-вісім годин занять. Але по вівторках під час останнього семестру я проводив уроки один за одним з 9 ранку до 10 вечора. Оскільки я відвідував близько дюжини занять кожного семестру, у мене було кілька тестів і проектів майже щотижня. У мене не було часу на навчання поза уроками, тому що більшу частину часу я використовував для роботи. Тож мені просто довелося навчитися всього, коли це з’явилося вперше. Якби вчитель писав щось на дошці, я б запам’ятав це тут же; Я не міг дозволити собі вчитися чомусь пізніше і ризикувати відстати. Під час повільних занять я робив домашнє завдання, розробляв алгоритми для своєї роботи з програмування або уточнював свій розклад. Можливо, ви знайдете багато можливостей для багатозадачності. Кожного разу, коли ви займаєтеся чимось фізичним, наприклад, керуєте автомобілем, готуєте їжу, ходите по магазинах або гуляєте, тримайте свій розум, слухаючи аудіокасети або читаючи.</p>

<p>Ідея багатозадачності може здатися суперечною попередній пораді працювати весь час, коли ви працюєте. Але в той час як попередня порада стосується роботи високої інтенсивності, де ви повинні зосередити всі свої розумові ресурси, щоб виконувати роботу якнайкраще, ця порада стосується роботи низької інтенсивності, де у вас є багато можливостей робити інші речі одночасно, наприклад стояти в черзі, готувати вечерю, літати на літаку або йти пішки з точки А в точку Б. Багатозадачність не слід використовувати там, де це значно погіршить вашу ефективність у виконанні важливого завдання, але її слід використовувати розумно, щоб скористатися надлишком місткість. Робіть справжні перерви, коли вони вам потрібні, але не витрачайте час на стан часткових зусиль. Ефективніше перемикатися між рівномірною роботою та повним відпочинком.</p>

<p>Багатозадачність дозволяє вивести вашу продуктивність на новий рівень. Ви можете подумати, що це дренаж, але багато людей вважають, що це має протилежний ефект. Для мене це було неймовірно заряджаючим енергією, коли я так багато зробив. Чим більше ви працюєте, тим більша ваша працездатність і тим більш відновлювальним буде ваш відпочинок.</p>

<p>Експериментуйте
Усі люди різні, тому те, що працює для вас, цілком може відрізнятися від того, що працює для всіх інших. Ви можете працювати найкраще вранці або пізно ввечері. Використовуйте власні сильні сторони та знайдіть способи компенсувати свої недоліки. Експериментуйте з прослуховуванням музики під час роботи. Я вважаю, що класична та нью-ейдж музика, особливо Моцарт, чудово підходить для веб-розробки. Але для більшості рутинних завдань прослуховування швидкої техно/транс музики допомагає мені працювати набагато швидше. Я точно не знаю чому, але я вдвічі продуктивніший, слухаючи дуже швидку музику, ніж слухаючи без музики. З іншого боку, музика з вокалом шкодить моїй продуктивності, оскільки вона надто відволікає. І коли мені дійсно потрібно глибоко зосередитися, я взагалі не буду слухати музику. Спробуйте простий експеримент для себе, і перевірте, чи можуть певні форми музики підвищити вашу продуктивність. Для мене різниця була драматичною.</p>

<p>Щоразу, коли вам прийде в голову нова дивна ідея для підвищення продуктивності, перевірте її та подивіться, який ефект вона матиме. Не відкидайте жодної ідеї, якщо ви її насправді не пробували. Часткові успіхи зустрічаються частіше, ніж повні невдачі, тому кожен новий експеримент допоможе вам удосконалити свої методи управління часом. Навіть постійна практика проведення експериментів допоможе вам бути більш продуктивними.</p>

<p>Культивуйте свій ентузіазм
Слово «ентузіазм» походить від грецького entheos , що буквально означає «внутрішній бог». Мені дуже подобається це визначення. Я сумніваюся, що можливо освоїти мистецтво тайм-менеджменту, якщо ви не маєте великого ентузіазму щодо того, що збираєтеся робити зі своїм часом. Слідкуйте за тим, що вас справді надихає. Не женіться за грошима. Переслідуйте свою пристрасть. Якщо ви не маєте ентузіазму у своїй роботі, ви марнуєте своє життя. Переключіться на щось інше. Загалом подумайте про нову кар’єру. Не докоряйте собі, якщо ваша поточна кар’єра застаріла. Пам’ятайте, що невдача - ваш друг. Прислухайтеся до цього бога всередині вас і переключіться на те, що вас знову хвилює. Найгірша трата часу - робити те, що не приносить вам задоволення. Ваша робота має служити вашому життю, а не навпаки.</p>

<p>Якщо ви схожі на більшість людей, ви час від часу можете отримати мотивацію, але потім ви захоплюєтеся й знову опускаєтеся до нижчого рівня продуктивності, і вам важко продовжувати проект. Наскільки легко почати новий проект, коли у вас високий рівень мотивації? І наскільки важко продовжувати, коли ваш ентузіазм згасає? Оскільки більшість людей тією чи іншою мірою налаштовані негативно, ви, природно, з часом втратите свій позитивний заряд, якщо не будете активно розвивати свій ентузіазм як ресурс. Я не вірю в те, щоб змушувати себе робити те, чого я справді не хочу робити. Якщо я не мотивований, то змусити себе сісти й продуктивно працювати майже неможливо, а робота майже болісна. Але коли ви маєте високу мотивацію, робота виглядає як гра.</p>

<p>Під час навчання в коледжі я не міг дозволити своєму ентузіазму згаснути, інакше я був би мертвий. Я швидко зрозумів, що мені потрібно докладати свідомих зусиль, щоб щодня підкріплювати свій ентузіазм. У мене завжди був із собою касетний плеєр Walkman (тоді ще не було портативних MP3-плеєрів), і, ходячи від одного класу до іншого, я слухав тайм-менеджмент і мотиваційні касети. Я також слухав їх під час пробіжки щоранку. Я підтримував високий рівень мотивації, підсилюючи свій ентузіазм майже щогодини. Незважаючи на те, що інші говорили мені, що я точно зазнаю невдачі, ці касети мали сильніший вплив, тому що я ніколи не проходив більше кількох годин, не підключаючись знову.</p>

<p>Якщо ваш ентузіазм високий, ви можете працювати набагато продуктивніше і навіть насолоджуватися зазвичай виснажливими частинами вашої роботи. Я завжди вважав, що коли я хочу вивести свій бізнес на новий рівень, я повинен спочатку вивести свої думки на новий рівень. Коли зміниться ваше мислення, зміняться і ваші дії, а за ними й результати. Якщо ви від природи не гіперлюдина, ваш ентузіазм потребуватиме щоденного підкріплення. Я рекомендую або слухати мотиваційні касети, або читати надихаючі книги чи статті принаймні п’ятнадцять хвилин щодня. Щоразу, коли я припиняв це робити, я виявляв, що сумніви в собі завжди повертаються, а моя продуктивність падає. Це справді дивовижно, як постійне живлення вашого розуму позитивним матеріалом може підтримувати ваш ентузіазм нескінченно довго. І якщо ви виконуєте багато завдань одночасно,</p>

<p>Їжте та займайтеся спортом для отримання оптимальної енергії
Протягом літа перед моїм останнім семестром у коледжі (1993) я став лакто-ово вегетаріанцем і помітив пристойний приріст своєї енергії та особливо здатності концентруватися. Через чотири роки (1997) я став повним веганом (загалом без продуктів тваринного походження), і це дало ще більший поштовх. Докладніше про те, чому я зробив цю зміну, див. у статті Чому веган?</p>

<p>Те, що ви їсте, може сильно вплинути на вашу продуктивність. Для перетравлення продуктів тваринного походження потрібно значно більше часу та енергії, ніж для рослинної їжі, і коли вашому тілу доводиться витрачати додаткову енергію на перетравлення, це означає, що у вас залишається менше енергії для продуктивної розумової роботи. По суті, ваша робота буде здаватися важчою, коли ви перетравлюєте їжу, що містить продукти тваринного походження, і ви будете більше схильні піддаватися відволікаючим факторам. Отже, якщо вам важко зосередитися на розумово інтенсивній роботі після обіду, цілком можливо, що виною цьому є ваша дієта. Навіть Бенджамін Франклін вважав, що легка їжа в обідній час є значним фактором його продуктивності. У той час як його колеги були млявими і сонними вдень, він міг продовжувати продуктивно працювати решту дня.</p>

<p>Регулярні вправи також необхідні для підтримки високої енергії та ясності розуму. У коледжі я щоранку перед сніданком бігав 30 хвилин. І, звичайно, я б одночасно слухав мотиваційні та навчальні записи. Це щоденне оновлення підтримувало мій хороший фізичний стан і допомогло підтримувати мою ідеальну вагу. Крім того, через мій розклад занять я щодня ходив зигзагами по кампусу, щоб відвідати всі заняття, і зазвичай мені доводилося носити з собою рюкзак вагою 20-30 фунтів, повний підручників. Отже, хоча я проводив більшу частину будніх днів, сидячи в класах, я все одно мав багато щоденних вправ.</p>

<p>Якщо ви хочете опанувати тайм-менеджмент, має сенс відточити свій найкращий із усіх інструментів тайм-менеджменту — ваше фізичне тіло. Завдяки дієті та фізичним вправам ви можете розвинути свою здатність до постійних зосереджених зусиль, тож навіть найскладніша робота буде здаватися легшою.</p>

<p>Якщо зараз ви маєте надмірну вагу, сходіть до місцевого тренажерного залу чи магазину спортивних товарів і знайдіть гантелі (чи дві), вага яких дорівнює вазі зайвого жиру, який ви носите з собою. Візьміть його та походіть з ним деякий час. Усвідомте, що це те, що ви носите з собою щодня. Уявіть, наскільки все було б легше й простіше, якби ви змогли назавжди скинути цю вагу. Носити додаткову вагу для тренувань – це одне, але якщо ця вага у формі жиру, то ви ніколи не зможете її скинути й насолодитися перевагами цього тренування. Прийміть рішуче рішення скинути ці зайві кілограми та насолоджуйтеся перевагами життя в більш ефективному транспортному засобі протягом усього життя.</p>

<p>Підтримуйте баланс
Я не думаю, що легко підтримувати тривалу продуктивність, здоров’я та щастя, якщо ваше життя абсолютно незбалансоване. Щоб досягти успіху в одній сфері, ви не можете дозволити іншим сферам відставати і тягнути вас вниз. Навчаючись у коледжі, я намагався щотижня відводити повний день для особистого життя. Я займався спортом, ходив на вечірки, відвідував засідання клубу, грав у комп’ютерні ігри та більярд і навіть мав час відпочити в Лас-Вегасі під час останнього семестру. Висока плинність наприкінці проектів «маршу смерті» спричинена незбалансованістю. Зосередження виключно на своїй основній роботі за рахунок будь-якої іншої сфери вашого життя в довгостроковій перспективі лише зашкодить вам. Зберігайте баланс, приділяючи увагу кожній сфері свого життя. У міру того, як ви розвиваєтеся в кар’єрі, переконайтеся, що ваше особисте життя також розвивається.</p>

<p>Напевно, я найбільше шкодую про те, що закінчив коледж за три семестри, це те, що за цей час у мене не було дівчини. Хоча я мав багато хороших друзів (як чоловіків, так і жінок), відвідував клуби та насолоджувався веселими соціальними заходами щотижня, у мене не вистачало часу на інтимні стосунки на додачу до всього іншого. Я пам’ятаю один випадок, коли дівчина, яку я знала, була явно зацікавлена ​​у налагодженні зі мною стосунків, і вона почала хитрувати, щоб проводити більше часу наодинці зі мною, але я не міг захопити наживку, тому що у мене просто не було часу на побачення. У той час я б не був дуже хорошим хлопцем.</p>

<p>Якби мені довелося робити це знову, я думаю, що мій досвід навчання в коледжі був би ще кращим, якби я розтягнув його на чотири чи п’ять семестрів і дав собі час для дівчини. Було б чудово мати ще когось, з ким можна було б розділити своє життя, не кажучи вже про всі інші переваги близькості. Принаймні у мене було багато часу для побачень після закінчення навчання. За кілька місяців у мене була постійна дівчина, а через чотири роки ми одружилися. Насправді ми з нею навчалися в одному коледжі одночасно, але жодного разу не зустрілися, хоча виявилося, що у нас є кілька спільних знайомих.</p>

<p>Я вважаю, що головна мета тайм-менеджменту — дати вам силу зробити своє життя таким соковитим, яким ви хочете. Чітко усвідомлюючи, чого ви хочете, а потім розвиваючи набір звичок, які дозволять вам ефективно досягати своїх цілей, ви насолоджуватиметеся набагато багатшим і повноціннішим життям, ніж у іншому випадку. Коли я оглядаюся на свої коледжські дні з минулого більше десяти років, я відчуваю почуття вдячності за весь цей досвід. Я поставив перед собою величезну мету і надзвичайно виріс як особистість у досягненні цієї мети. Це був один із найкращих часів у моєму житті.</p>

<p>Якщо ви хочете стати більш продуктивними, тоді робіть це з наміром покращити все своє життя згори донизу. Причина, щоб оволодіти тайм-менеджментом, полягає в тому, щоб перетворити своє гарне життя на виняткове. Тайм-менеджмент — це не самопожертва, самозречення і більше виконання того, що вам не подобається. Йдеться про те, щоб охопити більше того, що ви вже любите.</p>]]></content><author><name>Nazar Primac</name></author><category term="steve-pavlina" /><category term="translations" /><category term="new&amp;#x202F;tag" /><summary type="html"><![CDATA[Вступаючи до коледжу багато років тому, я вирішив випробувати себе, поставивши собі за мету побачити, чи зможу я закінчити навчання лише за три семестри, відвідуючи ті самі заняття, які люди зазвичай вивчали б протягом чотирьох років. У цій статті детально пояснюються всі методи управління часом, які я використав, щоб успішно це зробити. Щоб досягти цієї мети, я вирішив, що мені доведеться взяти 30-40 предметів на семестр, тоді як середній студент брав 12-15. Одразу стало зрозуміло, що мені доведеться дуже добре керувати своїм часом, якщо я хочу це зробити. Я почав читати все, що міг знайти про тайм-менеджмент, і застосував те, що навчився, на практиці. Я досяг своєї мети, отримавши два ступені бакалавра наук (інформатика та математика) лише за три семестри без відвідування літньої школи. Я спав по сім-вісім годин на добу, виконував свої рутинні справи (покупки, приготування їжі тощо), вів світське життя та щоранку тренувався по 30 хвилин. У моєму останньому семестрі, я навіть працював повний робочий день (40 годин на тиждень) розробником ігор і працював віце-головою місцевого відділу Асоціації Обчислювальної Техніки (ACM), одночасно прослуховуючи 37 курсів з інформатики та математики переважно для старшого рівня. Мої однокласники складали всі години, які, як вони очікували, займе кожне завдання, і дійшли висновку, що мій тиждень складався з приблизно 250 годин. Я закінчив школу з середнім балом 3.9 GPA, а також отримав спеціальну нагороду, яку щороку вручають кращим студентам із інформатики. Пізніше один із моїх професорів сказав мені, що їм було легко вибрати лауреата, коли їм стало зрозуміло, що я роблю. Мене не вважали обдарованою дитиною, і це був перший раз, коли я зробив щось подібне. У мене не було особистих наставників, які б мені допомагали, я не знав нікого, хто робив щось подібне раніше, і я не можу пригадати жодної людини, яка б заохочувала мене до цього. Насправді, більшість людей дуже ??схвилювали цю ідею, коли я розповів їм про це. Це просто те, що я вирішив зробити для себе. Якщо ви хочете краще зрозуміти, де я був у цей період свого життя і чому я вирішив спробувати такий божевільний вчинок, вам може сподобатися прочитати Сенс життя: Вступ, який містить повну передісторію та більше деталей про мою мотивацію це зробити. Потрібно було багато переконувати, щоб змусити завідувача кафедри інформатики затверджувати мої додаткові предмети кожного семестру, і мої однокласники часто вважали, що я або обманюю, або маю близнюка, або що я просто психічно нестабільний (мене звинувачують у цьому останньому майже кожного тижня, тому, можливо, в цьому є частка правди). Здебільшого я мовчав про те, що роблю, але якщо хтось запитував, скільки навчальних предметів я маю, я не заперечував. Я був чи не єдиним студентом в університеті з двосторінковим розкладом занять, тому було легко довести, що я говорю правду, якщо хтось тиснув на мене, але це доводилося робити рідко. Я розповів вам цю історію не для того, щоб справити на вас враження, а радше, щоб викликати у вас цікавість, як я це зробив. Мені вдалося це зробити, застосувавши прийоми тайм-менеджменту, про які більшість людей просто не знали, але які були легко доступні в книгах і аудіопрограмах того часу (1992-93). Навички розподілу часу, яких я набув у коледжі, дуже добре послужили мені в розбудові мого бізнесу, тож я хочу поділитися ними з вами в надії, що ви знайдете їх не менш цінними. Вони дозволили мені скоротити роки навчання в коледжі, а також дали мені близько 30 000 доларів, щоб почати свій бізнес (які я заробив у своєму останньому семестрі як розробник ігор, у більшості з гонорарів). Без зайвих слів, ось найкраще з того, що я дізнався про оволодіння тайм-менеджментом: Чіткість — це ключ Перший крок — точно знати, чого ви хочете. У студії таеквондо, де я колись тренувався, на стіні висить величезний напис: «Твоя мета — стати володарем чорного поясу». Це допомагає нагадати кожному учневі, чому він/вона проходить таке важке навчання. Коли ви працюєте на себе, легко провести цілий день за робочим столом і не досягти нічого цінного. Це майже завжди трапляється, коли ви не дуже чітко розумієте, що саме ви намагаєтеся зробити. У моменти, коли ви відновлюєте свою усвідомленість, запитайте себе: «Чого саме я намагаюся тут досягти?» Ви повинні якомога чіткіше знати пункт призначення. Конкретизуйте свої цілі та запишіть їх письмово. Ваші цілі мають бути настільки чіткими, щоб стороння людина могла об’єктивно поглянути на вашу ситуацію і дати вам однозначну відповідь «так» чи «ні» стосовно того, досягли ви кожної мети чи ні. Якщо ви не можете точно визначити пункт призначення, як ви дізнаєтеся, що прибули? Ключовий період, який я вважаю корисним для визначення конкретних цілей і роботи над ними, становить дев’яносто днів, або тривалість одного сезону. У цей період часу ви можете зробити кардинальні та помітні зміни, якщо поставите кристально чіткі цілі. Знайдіть хвилинку, щоб зупинитися та написати короткий опис того, яким ви хочете, щоб ваше життя було через дев’яносто днів. Яким буде ваш місячний дохід? Скільки ви будете важити? Хто будуть ваші друзі? Де ви будете знаходитися у своїй кар’єрі? Якими будуть ваші соціальні відносини? Як виглядатиме ваш веб-сайт? Будьте конкретними. Абсолютна чіткість дасть вам перевагу, яка триматиме вас на шляху. Подібно до того, як літак на автопілоті повинен постійно коригувати курс, щоб залишатися на курсі, ви повинні періодично перенацілювати свої цілі. Відновіть зв’язок зі своїми чіткими, написаними цілями, перечитуючи їх щоранку. Розмістіть їх на стінах, особливо свої фінансові цілі. Багато років тому (у середині 90-х) я ходив по своїй квартирі, розвішуючи в кожній кімнаті таблички з написом «$5,000 доларів на місяць». Це був мій місячний підприємницький дохід на той час. Оскільки я точно знав, чого хочу, я досяг цієї мети за кілька тижнів. Я продовжував встановлювати конкретні цілі доходу, навіть попри невдачі, і вважав цей процес дуже ефективним. Це не просто допомогло мені зосередитися на тому, що я хотів, — можливо, ще важливіше те, що це дозволило мені легко ігнорувати те, що не було на шляху до моєї мети. Наприклад, якщо ви поставили собі за мету заробляти 10 000 доларів на місяць, Якщо ви ще не досягли точки ясності, то зробіть це своєю першою метою. Це велика трата часу - йти по життю, не знаючи, чого хочеш. Більшість людей занадто довго перебувають у стані «Я не знаю, що робити». Вони чекають, коли якась зовнішня сила дасть їм ясність, ніколи не усвідомлюючи, що ясність створюється ними самими. Всесвіт чекає на вас, а не навпаки, і чекатиме, поки ви нарешті не приймете рішення. Чекати ясності — це як бути скульптором, який дивиться на шматок мармуру, чекаючи, поки статуя всередині відкине непотрібні шматки. Не чекайте, поки ясність спонтанно матеріалізується — хапайте долото і беріться за справу! Будьте гнучкими Існує ключова різниця між знанням пункту призначення та знанням шляху, яким ви туди потрапите. Типовий комерційний літак відхиляється від курсу 90% часу, але він майже завжди прибуває до місця призначення, оскільки точно знає, куди прямує, і постійно вносить корективи по дорозі. Ви не можете заздалегідь знати точний шлях до своєї мети. Я вважаю, що справжня мета планування полягає просто в тому, щоб ви залишалися впевненими в тому, що можливий шлях існує. Ми всі чули статистику про те, що 80% нових підприємств зазнають краху протягом перших п’яти років, але набагато цікавіша статистика полягає в тому, що майже всі підприємства, які досягли успіху, не робили цього так, як вони спочатку планували. Якщо ви подивитися на успішні підприємства, які почали з бізнес-планів, зазвичай ви побачите, що їхні початкові плани з тріском провалилися і що вони досягли успіху лише спробувавши щось інше. Кажуть, що жоден бізнес-план не витримує контакту з ринком. Мені подобається узагальнювати це, кажучи, що жоден план не витримує контакту з реальним світом. Відомий письменник і бізнес-консультант Стівен Кові часто використовує вислів «ціу млісність омент вибору». Це означає, що ви не повинні сліпо слідувати своїм планам, не усвідомлюючи своїх цілей. Наприклад, припустімо, що ви добре виконуєте свої плани — поки що все добре, — а потім з’являється непередбачена можливість. Чи ви дотримуєтеся свого початкового плану, тим самим втрачаючи можливість, чи ви зупиняєтеся й шукаєте можливість, тим самим вибиваючись із графіка? Ось тут вам потрібно зупинитися і відновити свої цілі, щоб вирішити, який курс є кращим. Жоден план не повинен дотримуватися сліпо. Як тільки ви отримаєте нові знання, які можуть скасувати план, ви повинні проявити чесність у момент вибору. Іноді ви можете швидше досягти своїх цілей, скориставшись ярликами, які виникають несподівано. В інший час ви повинні дотримуватися своїх початкових планів і уникати дрібних відволікаючих факторів, які віддалять вас від ваших цілей. Будьте твердими до своїх цілей, але гнучкими до своїх планів. Я вважаю, що мати чітку мету набагато важливіше, ніж чіткий план. У школі я дуже чітко визначив свою кінцеву мету — закінчити коледж лише за три семестри, — але мої плани постійно змінювалися. Щодня я отримував інформацію про нові завдання, проекти чи тести, і мені доводилося пристосовуватися до цього постійно мінливого моря діяльності. Якби я спробував скласти довгостроковий план на кожен семестр, він би став марним протягом 24 годин. Використовуйте єдину обробку Замість того, щоб використовувати якусь складну систему організації, я дотримувався дуже простого списку справ із ручкою та папером. Моїм єдиним інструментом організації був блокнот, куди я записував усі свої завдання та терміни їх виконання. Я не турбувався про завчасне планування чи розстановку пріоритетів. Я б просто проглянув список, щоб вибрати найактуальніший пункт, який відповідає моєму вільному часу. Тоді я завершив би це й викреслив зі списку. Якби мені довелося написати 10-годинну курсову роботу, я б зробив усе відразу, а не розбивав його на менші завдання. Зазвичай я займався великими проектами на вихідних. Вранці я йшов до бібліотеки, проводив необхідні дослідження, а потім повертався до кімнати в гуртожитку й продовжував працювати, доки з мого принтера не з’являвся остаточний текст. Якби мені потрібно було зробити перерву, я б зробив перерву. Не мало значення, наскільки масштабним повинен був бути проект і скільки тижнів на це відводив професор. Як тільки я почав виконувати завдання, я залишався з ним, доки воно не було виконане на 100% і готове до здачі. Ця проста практика заощадила мені значну кількість часу. По-перше, це дозволило мені глибоко зосередитися на кожному завданні та працювати дуже ефективно під час роботи. Багато часу втрачається на перемикання завдань, тому що вам потрібно перезавантажувати контекст для кожного нового завдання. Одноразова обробка мінімізує втрату часу на перемикання завдань. Фактично, коли це було можливо, я групував свої завдання в межах певної предметної області, а потім виконував їх усі одночасно, перш ніж міняти предмети. Тож я виконував усі свої домашні завдання з математики підряд, доки їх не було зроблено. Тоді я виконував би всі свої завдання з програмування. Потім я робив домашнє завдання із загальної освіти. Таким чином я перевів би свій мозок у режим математики, режим програмування, режим письма або режим мистецтва і залишався б у цьому єдиному режимі якомога довше. по-друге, Я вважаю, що ця звичка допомогла мені залишатися розслабленим і не відчувати стресу, тому що мій розум не був захаращений такою кількістю справ. Це завжди було лише одне за одним. Я міг забути про все, що було поза поточним контекстом. Невдача - ваш друг Більшість людей, здається, мають вроджений страх перед невдачею, але невдача насправді є вашим найкращим другом. Люди, які досягли успіху, також часто зазнають невдач, тому що вони роблять багато спроб. Великий бейсболіст Бейб Рут тримав рекорд хоумрану та рекорд страйкаутів одночасно. Ті, хто має найбільше успіхів, мають і найбільше невдач. Немає нічого поганого чи ганебного в невдачі. Єдиний жаль полягає в тому, що ніколи не спробував. Тому не бійтеся експериментувати, намагаючись підвищити продуктивність. Іноді найшвидший спосіб з’ясувати, чи щось спрацює, — це відразу ж почати це робити. Ви завжди можете внести корективи на шляху. Це підхід готового прицільного вогню, і, як не дивно, він працює набагато краще, ніж більш поширений підхід готового прицільного вогню. Причина в тому, що після того, як ви один раз «вистрілили», у вас є деякі фактичні дані, за допомогою яких можна скорегувати свою ціль. Дуже багато людей загрузли в плануванні та роздумах і ніколи не доходять до суті дії. Від скількох потенційно чудових ідей ви відмовилися, тому що застрягли в стані паралічу аналізу (тобто готовий ціль-ціль-ціль-ціль-ціль…)? У коледжі я випробував багато божевільних ідей, які, на мою думку, могли б заощадити мій час. Я продовжував читати матеріали з тайм-менеджменту та застосовувати те, що навчився, але також придумав кілька оригінальних ідей. Більшість моїх власних ідей були провальними, але деякі з них спрацювали. Я був готовий зазнавати невдач знову і знову, щоб випадково натрапити на щось, що дало мені додатковий поштовх. Зрозумійте, що невдача не є протилежністю успіху. Невдача є важливою складовою успіху. Як тільки ви досягнете успіху, про ваші невдачі все одно ніхто не згадає. Microsoft не була першим бізнесом Білла Гейтса та Пола Аллена. Хто пам’ятає, що їхній початковий бізнес Traf-o-Data провалився? Актора Джима Кері, будучи молодим коміком, освистували зі сцени. У нас є електричні лампочки, тому що Томас Едісон відмовився здатися навіть після 10 000 невдалих експериментів. Якщо слово «невдача» для вас є анафемою, то переформулюйте його: або ви досягнете успіху, або у вас є досвід навчання. Відмова від страху невдачі допоможе вам. Якщо ви в захваті від досягнення певної мети, але боїтеся, що вам не вдасться її досягти, візьміться за це і все одно зробіть це. Навіть якщо ваша спроба зазнає невдачі, ви навчитеся чогось цінного й наступного разу зможете зробити кращу спробу. Якщо ви подивіться на людей, які досягли успіху в бізнесі сьогодні, ви зазвичай побачите, що багато з них зазнали серії жахливих невдач, перш ніж нарешті натрапили на щось, що спрацювало, включаючи мене. І я думаю, що більшість із цих людей погодяться, що ті ранні невдачі були суттєвим фактором їхніх майбутніх успіхів. Моя порада кожному, хто відкриває новий бізнес, — почати пропонувати продукти чи розробляти послуги і не хвилюватися про те, чи будуть вони хіти. Ймовірно, не будуть. Зробіть це зараз! В. Клемент Стоун, який побудував страхову імперію вартістю в сотні мільйонів доларів, змушував усіх своїх співробітників повторювати фразу: «Зроби це зараз!» знову і знову на початку кожного робочого дня. Щоразу, коли ви відчуваєте, що лінощі опановують вас, і ви згадуєте щось, що ви повинні зробити, зупиніться і скажіть вголос: «Зроби це зараз! Зробіть це зараз! Зробіть це зараз!” Я часто ставлю цей текст як заставку. Відкладання справ вимагає величезних витрат, тому що ви будете подумки переглядати їх знову і знову, що може призвести до величезної втрати часу. Мислення та планування важливі, але дія набагато важливіша. Вам не платять за ваші думки та плани — вам платять лише за ваші результати. Коли ви сумніваєтеся, дійте сміливо, ніби неможливо зазнати невдачі. По суті, це так. Абсолютно важливо, щоб ви виробили звичку приймати рішення якнайшвидше. Я використовую правило 60 секунд майже для кожного рішення, яке я маю прийняти, незалежно від того, наскільки воно велике чи важливе. Коли я маю всі дані для прийняття рішення, я запускаю таймер і даю собі лише 60 секунд, щоб прийняти тверде рішення. Я навіть кину монету, якщо доведеться. Коли я навчався в коледжі, я не міг дозволити собі витрачати час на роздуми про завдання чи хвилювання про те, коли їх виконати. Я просто вибрав один і почав працювати над ним. І сьогодні, коли мені потрібно вирішити, яку статтю написати наступною, я просто вибираю тему й починаю писати. Я вважаю, що саме тому я ніколи не відчуваю письменницького блоку. Блокування письменника означає, що ви застрягли в стані роздумів про те, що написати, замість того, щоб писати насправді. Я не витрачаю час на роздуми про написання, тому що надто зайнятий написанням. Можливо, саме тому я зміг дуже легко написати сотні оригінальних статей. Кожна стаття, яку я пишу, породжує ідеї принаймні для ще двох, тому мій список ідей з часом тільки збільшується. Я не можу уявити, що оригінальний вміст коли-небудь закінчиться. Дуже часто люди зволікають з прийняттям рішень, коли в цьому зволіканні немає ніякої користі. Зазвичай зволікання з прийняттям рішення матиме лише негативні наслідки, тому навіть якщо ви зіткнулися з неясністю, просто прийміть рішення. Якщо виявиться, що він не той, ви скоро про це дізнаєтесь. Багато людей, напевно, витрачають більше 60 секунд, щоб вирішувати, що вони з’їдять на вечерю. Якщо я не можу вирішити, що їсти, я просто беру яблуко або пару бананів і починаю їсти, і іноді я наїдаюся фруктів, перш ніж зрозумів, що я дійсно хочу з’їсти. Тому мій мозок знає, що якщо він хоче чогось іншого, крім фруктів, йому краще прийняти рішення швидко. Якщо ви можете прискорити темп прийняття рішень, ви можете витратити решту часу на дії. Одне дослідження показало, що найкращі менеджери світу, як правило, мають надзвичайно високу терпимість до двозначності. Іншими словами, вони здатні діяти сміливо щодо часткових та/або суперечливих даних. Багато галузей промисловості сьогодні прискорилися до таких швидких темпів, що до того моменту, коли ви матимете досконалі дані, за допомогою яких можна приймати будь-які рішення, можливість, мабуть, уже давно втрачена. Якщо у вас немає даних, до яких можна було б повернутися, покладайтеся на свій особистий досвід та інтуїцію. Якщо рішення можна прийняти відразу, прийміть рішення, як тільки воно з’явиться. Якщо ви не можете прийняти рішення відразу, виділіть час, коли ви обміркуєте варіанти та приймете рішення. Витратьте більшу частину свого часу на дії, а не на рішення. Стан нерішучості є великою тратою часу. Не проводьте в такому стані більше 60 секунд, якщо можете цього уникнути. Прийміть тверде, негайне рішення, і переходити від невизначеності до певності до дії. Дозвольте світу підказувати вам, коли ви неправі, і незабаром ви накопичите достатньо досвіду, щоб приймати правильні, розумні рішення. Безжально сортувати Позбудьтеся всього, що витрачає ваш час. Використовуйте відро для сміття щедро. Застосовуйте правило: «Якщо сумніваєтеся, викидайте це». Скасуйте непотрібні підписки на журнали. Якщо у вас є журнал, якому більше двох місяців, і ви його досі не читали, викиньте його; це мабуть не варто читати. Зрозумійте, що нічого не дається безкоштовно, якщо це коштує вам часу. Перш ніж підписатися на будь-яку нову безкоштовну послугу чи передплату, запитайте, скільки це буде коштувати вам з точки зору часу. Кожна діяльність має альтернативні витрати. Запитайте: «Чи варта ця діяльність того, чим я заради неї жертвую?» У коледжі я був відверто жорстоким, коли справа доходила до сортування. Одного разу я сказав професору, що вирішив не виконувати один із призначених йому проектів з інформатики, тому що вважав, що це невигідне використання мого часу. Проект вимагав приблизно 10-20 годин виснажливої ​​роботи, яка не мала навчити мене нічого, чого я ще не знав. Крім того, цей проект коштував лише 10% моєї оцінки в тому класі, і оскільки раніше я все одно був успішним, єдиним реальним негативним наслідком було б те, що я отримаю A- замість A- в курсі .. Я сказав професору, що вважаю це справедливим компромісом і погоджуся на A-. Я не намагався домовитися з ним про особливе ставлення. Тож моя офіційна оцінка в класі була A-, але я особисто поставив собі A+ за те, що використав ці 10-20 годин набагато краще. Поставте собі таке запитання: «Чи почав би я коли-небудь цей проект, стосунки, кар’єру тощо, якби мені довелося робити це знову, знаючи те, що я знаю зараз?» Якщо ваша відповідь ні, виходьте якомога швидше. Це називається нульовим мисленням. Я знаю багатьох людей, які мають обмежувальне переконання, яке говорить: «Завжди закінчуй розпочате». Вони роками піднімаються по драбині, щоб, досягнувши вершини, зрозуміти, що драбина прихилена не до тієї будівлі. Пам’ятайте, що невдача - ваш друг. Отже, якщо певне рішення, яке ви прийняли в минулому, більше не приносить вам корисних результатів, тоді будьте безжальними та відмовтеся від нього, щоб ви могли перейти до чогось кращого. Немає честі присвятити своє життя досягненню мети, яка більше не надихає. Це ще одна ситуація, коли ви повинні практикувати чесність у момент вибору. Ви повинні постійно переоцінювати свою поточну ситуацію, щоб точно вирішити, що робити далі. Те, що ви вирішили в минулому, мало б значення, якщо б ви не оновили це рішення сьогодні. Визначте та відшкодуйте втрачений час Замість того, щоб дивитися годинне телешоу, запишіть його на плівку та подивіться через 45 хвилин, швидко перемотуючи рекламу вперед. Не витрачайте півгодини на введення довгого електронного листа, коли ви можете досягти того ж за допомогою 10-хвилинної телефонної розмови. Збирайте доручення разом і виконуйте їх усі одночасно. Влітку між другим і третім семестрами я знайшов квартиру через дорогу від кампусу, яка була трохи ближча до інженерного корпусу, ніж моя кімната в гуртожитку в кампусі. Тож я переїхав із гуртожитків у ту квартиру, що заощадило мені час на щоденні прогулянки/їзди на велосипеді. Я також переїжджав із гуртожитку з двома спальнями, який ділив із двома сусідами по кімнаті, у меншу квартиру-студію для однієї особи. Ця нова квартира була набагато ефективнішою. Наприклад, я міг працювати над програмуванням під час приготування обіду, тому що мій стіл був лише за кілька кроків від плити. Спроба відмовитися від звичок марнування часу є загальною відправною точкою для людей, які хочуть стати ефективнішими, але я вважаю, що це помилка. Оптимізація ваших особистих звичок має прийти лише пізніше. Чіткість мети має бути на першому місці. Якщо у вас немає ясності, ваші спроби запровадити більш ефективні звички та позбутися неефективних звичок проваляться. У вас не буде достатньо вагомих причин витрачати свій час з користю, тому буде легко кинути роботу, коли стане важко. Вам потрібна велика, приваблива мета, щоб залишатися мотивованими. Причина скоротити 15 хвилин на виконання завдання полягає в тому, що ви переповнені мотивацією використати ці 15 хвилин з користю. Наприклад, у вас може бути кар’єра, яка вам подобається, але, швидше за все, вона не настільки переконлива, що ви будете дбати про те, щоб заощадити додаткові 15 хвилин тут і там, навіть якщо ваша загальна економія може становити кілька годин щодня. Але якщо ви знайшли час, щоб розвинути почуття мети, яке проникає глибоко у вашу душу, ви автоматично матимете мотивацію використовувати свій час з більшою ефективністю. Якщо ви приведете в порядок найвищий рівень свого життя (мета, сенс, духовні переконання), нижчі рівні матимуть тенденцію до самооптимізації (звички, практики, дії). Застосуйте правило 80-20 Також відоме як принцип Парето, правило 80-20 стверджує, що 20% зусиль у виконанні завдання становлять 80% цінності цього завдання. Це також означає, що 80% завдання дають лише 20% вартості цього завдання. У коледжі я безжально застосовував цей принцип. Декілька тижнів я відмовився від 40% своїх занять, тому що сидіти на лекції часто було не найефективнішим способом навчання. І я вже зазначав, що просто відмовився б виконувати завдання, якби вирішив, що воно не варте мого часу. Був один урок математики, на який я приходив лише двічі, тому що міг вчитися з підручника набагато швидше, ніж з лекцій. Я з’явився лише на проміжний і останній семестр. Я заходив на початку кожного уроку, щоб залишити домашнє завдання, а потім знову в кінці кожного уроку, щоб записати наступне завдання. Я насправді отримав найвищу оцінку в тому класі, але вчитель, мабуть, не мав уявлення, хто я. Інші студенти грали за правилами, не усвідомлюючи, що вони вільні встановлювати власні правила. Дізнайтеся, які частини вашого життя належать до вирішальних 20% і зосередьте свої зусилля на них. Будьте абсолютно безжальними, відмовляючись витрачати час там, де він просто не може дати вам оптимальних результатів. Інвестуйте свій час у те, що він може окупитися. Бережіть свій час Для ефективної роботи вам потрібні безперервні блоки часу, за які ви можете завершити значущу роботу. Коли ви точно знаєте, що вас не перервуть, ваша продуктивність набагато, набагато вища. Коли ви сідаєте працювати над особливо інтенсивним завданням, присвятіть йому певні блоки часу, протягом яких ви більше нічого не робитимете. Я виявив, що мінімум 90 хвилин є ідеальним для одного блоку. Вам може знадобитися домовитися з іншими людьми у вашому житті, щоб створити ці безперервні блоки часу. При необхідності заздалегідь попередьте оточуючих, щоб не заважали вам протягом певного часу. Погрожуйте їм актами насильства, якщо потрібно. У школі я замикав двері своєї спальні, коли мені потрібно було працювати, щоб мої сусіди по кімнаті знали, що не варто мене турбувати. Хоча кожна окрема спальня в гуртожитку з двома спальнями була призначена для двох осіб (чотири особи на номер), я заплатив трохи більше, щоб мати спальню лише для себе. Таким чином я завжди мав власну кімнату для роботи. Коли в мене був час для спілкування, я залишав двері відчиненими, іноді грав у комп’ютерні ігри з кимось зі своїх сусідів по кімнаті. Якщо ви працюєте в середовищі з високим рівнем перерв, що негативно впливає на вашу продуктивність, змініть це середовище будь-якою ціною. У той час як для деяких людей корисно заблокувати певний проміжок часу для виконання завдання, я вважаю, що мені найкраще вдається з тривалими нескінченними відрізками безперервного часу. Я часто призначаю час початку завдання, але зазвичай не призначаю конкретний час завершення. Коли це можливо, я просто дозволяю собі виконувати завдання стільки, скільки можу, доки врешті-решт не піддамся голоду чи іншим тілесним потребам. Я часто працюю над проектом понад 6 годин без перерви. Хоча часті перерви часто рекомендують для підвищення продуктивності, я вважаю, що ця пропозиція може бути артефактом досліджень індустріальної епохи щодо погано мотивованих працівників і не підходить для високомотивованої, цілеспрямованої творчої роботи. Стан потоку, коли ви повністю поглинені завданням і втрачаєте будь-яке відчуття часу, займає близько 15 хвилин, щоб увійти. Щоразу, коли вас переривають, вам може знадобитися ще 15 хвилин, щоб повернутися до цього стану. Увійшовши в стан потоку, бережіть його своїм життям. Це стан, у якому ви будете виконувати величезний обсяг роботи і відчуєте повний зв’язок із завданням. Коли я перебуваю в такому стані, я не відчуваю ні минулого, ні майбутнього. Я просто відчуваю, що я єдине ціле зі своєю роботою. Хоча іноді я страждаю від проблеми, коли завдання розширюється, щоб заповнити відведений час (він же закон Паркінсона), я часто виявляю, що ризик вартий того. Наприклад, коли я виконую роботу з оптимізації на своєму веб-сайті, я часто буду думати про нові ідеї оптимізації під час роботи, і я, як правило, негайно реалізую ці нові ідеї. Я вважаю, що ефективніше діяти на основі цих ідей у ​​момент зачаття, замість того, щоб планувати їх виконання на пізніший час. Працюйте весь час Під час одного з цих священних часових блоків не робіть нічого, окрім того, що є прямо перед вами. Не перевіряйте електронну пошту чи онлайн-форуми та не переглядайте веб-сторінки. Якщо у вас є така спокуса, відключіть підключення до Інтернету під час роботи. Вимкніть телефон або просто відмовтеся відповідати. Сходіть у ванну перед початком і переконайтеся, що деякий час не зголоднієте. Взагалі не вставайте з крісла. У цей час ні з ким не розмовляйте. Вирішіть, що саме ви повинні робити, а потім не робіть нічого, крім цього. Якщо ви керуєте іншими, періодично запитуйте їх, яке їхнє завдання №1, і переконайтеся, що вони не роблять нічого, крім цього. Якщо ви бачите, що хтось відповідає на електронну пошту, це має бути найважливішою справою для цієї людини в цей конкретний час. Якщо ні, то, умовно кажучи, ця людина просто втрачає час. Якщо вам потрібна перерва, то зробіть справжню перерву і більше нічого не робіть. Не робіть напівпрацю під час перерви, якщо відчуваєте, що вам потрібен відпочинок і відновлення. Перевірка електронної пошти чи веб-серфінг — це не перерва. Коли ви робите перерву, закрийте очі та зробіть глибокий вдих, послухайте розслаблюючу музику та відпочиньте на деякий час, задріміть на 20 хвилин або з’їжте свіжих фруктів. Відпочиньте, поки не відчуєте, що знову здатні виконувати продуктивну роботу. Коли вам потрібен відпочинок, відпочиньте. Коли маєш працювати, працюй. Працюйте або зі 100% концентрацією, або не працюйте взагалі. Цілком нормально витрачати час простою скільки завгодно. Просто не дозволяйте, щоб час простою заповз у ваш робочий час. Багатозадачність Обсяг нових знань у певних галузях зростає настільки швидко, що все, що ви знаєте про свою сферу діяльності, ймовірно, стає застарілим. Єдиний вихід — продовжувати засвоювати нові знання якомога швидше. Багатьох навичок, які я сьогодні використовую у своєму бізнесі, навіть не існувало п’ять років тому. Найкращий відомий мені спосіб не відставати — це виконувати багато завдань одночасно, коли це можливо, читаючи та слухаючи аудіопрограми. Дивлячись телевізор, читайте комп’ютерний журнал під час реклами. Якщо ви чоловік, читайте під час гоління. Я користуюся електричною бритвою і читаю протягом 2-3 хвилин, які витрачаються на гоління щодня. Це дозволяє мені переглядати приблизно дві додаткові статті на тиждень — це 100 додаткових статей на рік. Розвинути цю звичку дуже легко. Просто візьміть пару журналів або роздрукуйте статті, які інакше не мали б часу прочитати, і покладіть їх у ванну кімнату. Коли виходите на вулицю, візьміть із собою принаймні один складений предмет. Якщо вам коли-небудь доведеться чекати в черзі, наприклад, на пошті чи в продуктовому магазині, витягніть статтю і прочитайте її. Ви будете вражені тим, скільки додаткових знань ви можете отримати, просто читаючи під час іншої нерозумової діяльності. Слухайте навчальні аудіопрограми, коли можете. Коли ви керуєте автомобілем, завжди слухайте аудіопрограму. Один із найкращих способів заощадити час – навчатися безпосередньо від людей, які вже мають навички, якими ви хочете опанувати. Аудіопрограми часто містять більше практичного матеріалу, ніж те, що ви дізналися б, відвідуючи уроки в університеті. У той час як людей зі ступенем у галузі маркетингу або бізнесу навчали професори коледжу, ви можете дізнатися про ці предмети від мільйонерів і мільярдерів, які дізналися, що працює в реальному світі. Багатозадачність була, мабуть, найважливішою навичкою низького рівня, яка дозволила мені закінчити коледж за три семестри. Мій середній будній день включав приблизно сім-вісім годин занять. Але по вівторках під час останнього семестру я проводив уроки один за одним з 9 ранку до 10 вечора. Оскільки я відвідував близько дюжини занять кожного семестру, у мене було кілька тестів і проектів майже щотижня. У мене не було часу на навчання поза уроками, тому що більшу частину часу я використовував для роботи. Тож мені просто довелося навчитися всього, коли це з’явилося вперше. Якби вчитель писав щось на дошці, я б запам’ятав це тут же; Я не міг дозволити собі вчитися чомусь пізніше і ризикувати відстати. Під час повільних занять я робив домашнє завдання, розробляв алгоритми для своєї роботи з програмування або уточнював свій розклад. Можливо, ви знайдете багато можливостей для багатозадачності. Кожного разу, коли ви займаєтеся чимось фізичним, наприклад, керуєте автомобілем, готуєте їжу, ходите по магазинах або гуляєте, тримайте свій розум, слухаючи аудіокасети або читаючи. Ідея багатозадачності може здатися суперечною попередній пораді працювати весь час, коли ви працюєте. Але в той час як попередня порада стосується роботи високої інтенсивності, де ви повинні зосередити всі свої розумові ресурси, щоб виконувати роботу якнайкраще, ця порада стосується роботи низької інтенсивності, де у вас є багато можливостей робити інші речі одночасно, наприклад стояти в черзі, готувати вечерю, літати на літаку або йти пішки з точки А в точку Б. Багатозадачність не слід використовувати там, де це значно погіршить вашу ефективність у виконанні важливого завдання, але її слід використовувати розумно, щоб скористатися надлишком місткість. Робіть справжні перерви, коли вони вам потрібні, але не витрачайте час на стан часткових зусиль. Ефективніше перемикатися між рівномірною роботою та повним відпочинком. Багатозадачність дозволяє вивести вашу продуктивність на новий рівень. Ви можете подумати, що це дренаж, але багато людей вважають, що це має протилежний ефект. Для мене це було неймовірно заряджаючим енергією, коли я так багато зробив. Чим більше ви працюєте, тим більша ваша працездатність і тим більш відновлювальним буде ваш відпочинок. Експериментуйте Усі люди різні, тому те, що працює для вас, цілком може відрізнятися від того, що працює для всіх інших. Ви можете працювати найкраще вранці або пізно ввечері. Використовуйте власні сильні сторони та знайдіть способи компенсувати свої недоліки. Експериментуйте з прослуховуванням музики під час роботи. Я вважаю, що класична та нью-ейдж музика, особливо Моцарт, чудово підходить для веб-розробки. Але для більшості рутинних завдань прослуховування швидкої техно/транс музики допомагає мені працювати набагато швидше. Я точно не знаю чому, але я вдвічі продуктивніший, слухаючи дуже швидку музику, ніж слухаючи без музики. З іншого боку, музика з вокалом шкодить моїй продуктивності, оскільки вона надто відволікає. І коли мені дійсно потрібно глибоко зосередитися, я взагалі не буду слухати музику. Спробуйте простий експеримент для себе, і перевірте, чи можуть певні форми музики підвищити вашу продуктивність. Для мене різниця була драматичною. Щоразу, коли вам прийде в голову нова дивна ідея для підвищення продуктивності, перевірте її та подивіться, який ефект вона матиме. Не відкидайте жодної ідеї, якщо ви її насправді не пробували. Часткові успіхи зустрічаються частіше, ніж повні невдачі, тому кожен новий експеримент допоможе вам удосконалити свої методи управління часом. Навіть постійна практика проведення експериментів допоможе вам бути більш продуктивними. Культивуйте свій ентузіазм Слово «ентузіазм» походить від грецького entheos , що буквально означає «внутрішній бог». Мені дуже подобається це визначення. Я сумніваюся, що можливо освоїти мистецтво тайм-менеджменту, якщо ви не маєте великого ентузіазму щодо того, що збираєтеся робити зі своїм часом. Слідкуйте за тим, що вас справді надихає. Не женіться за грошима. Переслідуйте свою пристрасть. Якщо ви не маєте ентузіазму у своїй роботі, ви марнуєте своє життя. Переключіться на щось інше. Загалом подумайте про нову кар’єру. Не докоряйте собі, якщо ваша поточна кар’єра застаріла. Пам’ятайте, що невдача - ваш друг. Прислухайтеся до цього бога всередині вас і переключіться на те, що вас знову хвилює. Найгірша трата часу - робити те, що не приносить вам задоволення. Ваша робота має служити вашому життю, а не навпаки. Якщо ви схожі на більшість людей, ви час від часу можете отримати мотивацію, але потім ви захоплюєтеся й знову опускаєтеся до нижчого рівня продуктивності, і вам важко продовжувати проект. Наскільки легко почати новий проект, коли у вас високий рівень мотивації? І наскільки важко продовжувати, коли ваш ентузіазм згасає? Оскільки більшість людей тією чи іншою мірою налаштовані негативно, ви, природно, з часом втратите свій позитивний заряд, якщо не будете активно розвивати свій ентузіазм як ресурс. Я не вірю в те, щоб змушувати себе робити те, чого я справді не хочу робити. Якщо я не мотивований, то змусити себе сісти й продуктивно працювати майже неможливо, а робота майже болісна. Але коли ви маєте високу мотивацію, робота виглядає як гра. Під час навчання в коледжі я не міг дозволити своєму ентузіазму згаснути, інакше я був би мертвий. Я швидко зрозумів, що мені потрібно докладати свідомих зусиль, щоб щодня підкріплювати свій ентузіазм. У мене завжди був із собою касетний плеєр Walkman (тоді ще не було портативних MP3-плеєрів), і, ходячи від одного класу до іншого, я слухав тайм-менеджмент і мотиваційні касети. Я також слухав їх під час пробіжки щоранку. Я підтримував високий рівень мотивації, підсилюючи свій ентузіазм майже щогодини. Незважаючи на те, що інші говорили мені, що я точно зазнаю невдачі, ці касети мали сильніший вплив, тому що я ніколи не проходив більше кількох годин, не підключаючись знову. Якщо ваш ентузіазм високий, ви можете працювати набагато продуктивніше і навіть насолоджуватися зазвичай виснажливими частинами вашої роботи. Я завжди вважав, що коли я хочу вивести свій бізнес на новий рівень, я повинен спочатку вивести свої думки на новий рівень. Коли зміниться ваше мислення, зміняться і ваші дії, а за ними й результати. Якщо ви від природи не гіперлюдина, ваш ентузіазм потребуватиме щоденного підкріплення. Я рекомендую або слухати мотиваційні касети, або читати надихаючі книги чи статті принаймні п’ятнадцять хвилин щодня. Щоразу, коли я припиняв це робити, я виявляв, що сумніви в собі завжди повертаються, а моя продуктивність падає. Це справді дивовижно, як постійне живлення вашого розуму позитивним матеріалом може підтримувати ваш ентузіазм нескінченно довго. І якщо ви виконуєте багато завдань одночасно, Їжте та займайтеся спортом для отримання оптимальної енергії Протягом літа перед моїм останнім семестром у коледжі (1993) я став лакто-ово вегетаріанцем і помітив пристойний приріст своєї енергії та особливо здатності концентруватися. Через чотири роки (1997) я став повним веганом (загалом без продуктів тваринного походження), і це дало ще більший поштовх. Докладніше про те, чому я зробив цю зміну, див. у статті Чому веган? Те, що ви їсте, може сильно вплинути на вашу продуктивність. Для перетравлення продуктів тваринного походження потрібно значно більше часу та енергії, ніж для рослинної їжі, і коли вашому тілу доводиться витрачати додаткову енергію на перетравлення, це означає, що у вас залишається менше енергії для продуктивної розумової роботи. По суті, ваша робота буде здаватися важчою, коли ви перетравлюєте їжу, що містить продукти тваринного походження, і ви будете більше схильні піддаватися відволікаючим факторам. Отже, якщо вам важко зосередитися на розумово інтенсивній роботі після обіду, цілком можливо, що виною цьому є ваша дієта. Навіть Бенджамін Франклін вважав, що легка їжа в обідній час є значним фактором його продуктивності. У той час як його колеги були млявими і сонними вдень, він міг продовжувати продуктивно працювати решту дня. Регулярні вправи також необхідні для підтримки високої енергії та ясності розуму. У коледжі я щоранку перед сніданком бігав 30 хвилин. І, звичайно, я б одночасно слухав мотиваційні та навчальні записи. Це щоденне оновлення підтримувало мій хороший фізичний стан і допомогло підтримувати мою ідеальну вагу. Крім того, через мій розклад занять я щодня ходив зигзагами по кампусу, щоб відвідати всі заняття, і зазвичай мені доводилося носити з собою рюкзак вагою 20-30 фунтів, повний підручників. Отже, хоча я проводив більшу частину будніх днів, сидячи в класах, я все одно мав багато щоденних вправ. Якщо ви хочете опанувати тайм-менеджмент, має сенс відточити свій найкращий із усіх інструментів тайм-менеджменту — ваше фізичне тіло. Завдяки дієті та фізичним вправам ви можете розвинути свою здатність до постійних зосереджених зусиль, тож навіть найскладніша робота буде здаватися легшою. Якщо зараз ви маєте надмірну вагу, сходіть до місцевого тренажерного залу чи магазину спортивних товарів і знайдіть гантелі (чи дві), вага яких дорівнює вазі зайвого жиру, який ви носите з собою. Візьміть його та походіть з ним деякий час. Усвідомте, що це те, що ви носите з собою щодня. Уявіть, наскільки все було б легше й простіше, якби ви змогли назавжди скинути цю вагу. Носити додаткову вагу для тренувань – це одне, але якщо ця вага у формі жиру, то ви ніколи не зможете її скинути й насолодитися перевагами цього тренування. Прийміть рішуче рішення скинути ці зайві кілограми та насолоджуйтеся перевагами життя в більш ефективному транспортному засобі протягом усього життя. Підтримуйте баланс Я не думаю, що легко підтримувати тривалу продуктивність, здоров’я та щастя, якщо ваше життя абсолютно незбалансоване. Щоб досягти успіху в одній сфері, ви не можете дозволити іншим сферам відставати і тягнути вас вниз. Навчаючись у коледжі, я намагався щотижня відводити повний день для особистого життя. Я займався спортом, ходив на вечірки, відвідував засідання клубу, грав у комп’ютерні ігри та більярд і навіть мав час відпочити в Лас-Вегасі під час останнього семестру. Висока плинність наприкінці проектів «маршу смерті» спричинена незбалансованістю. Зосередження виключно на своїй основній роботі за рахунок будь-якої іншої сфери вашого життя в довгостроковій перспективі лише зашкодить вам. Зберігайте баланс, приділяючи увагу кожній сфері свого життя. У міру того, як ви розвиваєтеся в кар’єрі, переконайтеся, що ваше особисте життя також розвивається. Напевно, я найбільше шкодую про те, що закінчив коледж за три семестри, це те, що за цей час у мене не було дівчини. Хоча я мав багато хороших друзів (як чоловіків, так і жінок), відвідував клуби та насолоджувався веселими соціальними заходами щотижня, у мене не вистачало часу на інтимні стосунки на додачу до всього іншого. Я пам’ятаю один випадок, коли дівчина, яку я знала, була явно зацікавлена ​​у налагодженні зі мною стосунків, і вона почала хитрувати, щоб проводити більше часу наодинці зі мною, але я не міг захопити наживку, тому що у мене просто не було часу на побачення. У той час я б не був дуже хорошим хлопцем. Якби мені довелося робити це знову, я думаю, що мій досвід навчання в коледжі був би ще кращим, якби я розтягнув його на чотири чи п’ять семестрів і дав собі час для дівчини. Було б чудово мати ще когось, з ким можна було б розділити своє життя, не кажучи вже про всі інші переваги близькості. Принаймні у мене було багато часу для побачень після закінчення навчання. За кілька місяців у мене була постійна дівчина, а через чотири роки ми одружилися. Насправді ми з нею навчалися в одному коледжі одночасно, але жодного разу не зустрілися, хоча виявилося, що у нас є кілька спільних знайомих. Я вважаю, що головна мета тайм-менеджменту — дати вам силу зробити своє життя таким соковитим, яким ви хочете. Чітко усвідомлюючи, чого ви хочете, а потім розвиваючи набір звичок, які дозволять вам ефективно досягати своїх цілей, ви насолоджуватиметеся набагато багатшим і повноціннішим життям, ніж у іншому випадку. Коли я оглядаюся на свої коледжські дні з минулого більше десяти років, я відчуваю почуття вдячності за весь цей досвід. Я поставив перед собою величезну мету і надзвичайно виріс як особистість у досягненні цієї мети. Це був один із найкращих часів у моєму житті. Якщо ви хочете стати більш продуктивними, тоді робіть це з наміром покращити все своє життя згори донизу. Причина, щоб оволодіти тайм-менеджментом, полягає в тому, щоб перетворити своє гарне життя на виняткове. Тайм-менеджмент — це не самопожертва, самозречення і більше виконання того, що вам не подобається. Йдеться про те, щоб охопити більше того, що ви вже любите.]]></summary></entry><entry><title type="html">Welcome to Jekyll!</title><link href="http://pryjmak.local/placeholder-name" rel="alternate" type="text/html" title="Welcome to Jekyll!" /><published>2022-10-20T00:00:00+03:00</published><updated>2022-10-20T00:00:00+03:00</updated><id>http://pryjmak.local/placeholder-name</id><content type="html" xml:base="http://pryjmak.local/placeholder-name"><![CDATA[<p>You’ll find this post in your <code class="language-plaintext highlighter-rouge">_posts</code> directory. Go ahead and edit it and re-build the site to see your changes. You can rebuild the site in many different ways, but the most common way is to run <code class="language-plaintext highlighter-rouge">jekyll serve</code>, which launches a web server and auto-regenerates your site when a file is updated.</p>

<p>Jekyll requires blog post files to be named according to the following format:</p>

<p><code class="language-plaintext highlighter-rouge">YEAR-MONTH-DAY-title.MARKUP</code></p>

<p>Where <code class="language-plaintext highlighter-rouge">YEAR</code> is a four-digit number, <code class="language-plaintext highlighter-rouge">MONTH</code> and <code class="language-plaintext highlighter-rouge">DAY</code> are both two-digit numbers, and <code class="language-plaintext highlighter-rouge">MARKUP</code> is the file extension representing the format used in the file. After that, include the necessary front matter. Take a look at the source for this post to get an idea about how it works.</p>

<p>Jekyll also offers powerful support for code snippets:</p>

<h2 id="stretched-items">Stretched items</h2>

<div><img src="" alt="" style="height: 100px !important" /></div>

<div class="language-ruby highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="k">def</span> <span class="nf">print_hi</span><span class="p">(</span><span class="nb">name</span><span class="p">)</span>
  <span class="nb">puts</span> <span class="s2">"Hi, </span><span class="si">#{</span><span class="nb">name</span><span class="si">}</span><span class="s2">"</span>
<span class="k">end</span>

<span class="n">print_hi</span><span class="p">(</span><span class="s1">'Tom'</span><span class="p">)</span>
<span class="c1">#=&gt; prints 'Hi, Tom' to STDOUT.</span>
</code></pre></div></div>

<!--more-->
<div id="continuing"></div>
<p>
   Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipisicing elit, sed do eiusmod
   tempor incididunt ut labore et dolore magna aliqua. Ut enim ad minim veniam,
   quis nostrud exercitation ullamco laboris nisi ut aliquip ex ea commodo
   consequat. Duis aute irure dolor in reprehenderit in voluptate velit esse
   cillum dolore eu fugiat nulla pariatur. Excepteur sint occaecat cupidatat non
   proident, sunt in culpa qui officia deserunt mollit anim id est laborum.
</p>

<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipisicing elit, sed do eiusmod
tempor incididunt ut labore et dolore magna aliqua. Ut enim ad minim veniam,
quis nostrud exercitation ullamco laboris nisi ut aliquip ex ea commodo
consequat. Duis aute irure dolor in reprehenderit in voluptate velit esse
cillum dolore eu fugiat nulla pariatur. Excepteur sint occaecat cupidatat non
proident, sunt in culpa qui officia deserunt mollit anim id est laborum.</p>

<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipisicing elit, sed do eiusmod
tempor incididunt ut labore et dolore magna aliqua. Ut enim ad minim veniam,
quis nostrud exercitation ullamco laboris nisi ut aliquip ex ea commodo
consequat. Duis aute irure dolor in reprehenderit in voluptate velit esse
cillum dolore eu fugiat nulla pariatur. Excepteur sint occaecat cupidatat non
proident, sunt in culpa qui officia deserunt mollit anim id est laborum.</p>

<p>Check out the <a href="https://jekyllrb.com/docs/home">Jekyll docs</a> for more info on how to get the most out of Jekyll. File all bugs/feature requests at <a href="https://github.com/jekyll/jekyll">Jekyll’s GitHub repo</a>. If you have questions, you can ask them on <a href="https://talk.jekyllrb.com/">Jekyll Talk</a>.</p>

<p>This is a sample document so you can preview the color schemes.</p>

<h2 id="text-formatting">Text Formatting</h2>

<p>Markdown supports <em>italics</em>, <strong>bold</strong>, and <strong><em>bold italics</em></strong> style using underscores.</p>

<p>Markdown supports <em>italics</em>, <strong>bold</strong>, and <strong><em>bold italics</em></strong> style using asterisks.</p>

<p>There are also inline styles like <code class="language-plaintext highlighter-rouge">inline code in monospace font</code> and <del>strikethrough style</del>.</p>

<p><strong>There may be <del>strikethroughed text</del> or <code class="language-plaintext highlighter-rouge">code text</code> inside bold text.</strong></p>

<p><em>And There may be <del>strikethroughed text</del> or <code class="language-plaintext highlighter-rouge">code text</code> inside italic text.</em></p>

<blockquote>
  <p><strong>Here is some quotation</strong>. Lorem <del>ipsum</del> dolor sit amet, consectetur<br />
adipisicing elit, <em>sed</em> do eiusmod tempor incididunt ut labore et
dolore magna aliqua. Ut enim <b>ad</b> minim <kbd>veniam</kbd>, quis nostrud exercitation.</p>

  <p><code>
  code block
</code></p>
</blockquote>

<p>Inline <kbd>key</kbd> or <del><kbd>key</kbd></del> other <b>bold html</b> tags.</p>

<table align="center">
    <tr width="85%">
        <td>column&nbsp;text</td>
    </tr>
</table>

<h2 id="links-and-references">Links and References</h2>

<p>To reference something from a URL, <a href="https://example.com/index.html">Named Links</a>,
<a href="https://example.com/index.html" title="Description">Inline links</a> and direct link like <a href="https://example.com/">https://example.com/</a>
are of great help. Sometimes <img src="https://example.com/sample.png" alt="A picture" /> is worth a thousand words.</p>

<hr />

<p>This [[SamplePage]] is a wiki link.</p>

<h2 id="lists">Lists</h2>

<p>There are two types of lists, ordered and unordered.</p>

<ol>
  <li>Item 1 
<kbd>key</kbd></li>
  <li>Item 2</li>
  <li>Item 3</li>
</ol>

<p>1) Item 1
2) Item 2
3) Item 3</p>

<ul>
  <li>Item A
    <ul>
      <li>Sub list
        <ul>
          <li>Sub sub list</li>
          <li>Sub sub list 2</li>
        </ul>
      </li>
      <li>Sub list 2</li>
    </ul>
  </li>
  <li>Item B</li>
  <li>Item C</li>
</ul>

<h2 id="tables">Tables</h2>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th style="text-align: right">Col 1</th>
      <th>Col 2</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td style="text-align: right">what</td>
      <td>else</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<h2 id="code-blocks">Code Blocks</h2>

<p>Anything indented more than 3 characters is treated as raw code block.</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>function fibo(n) {
    fibo.mem = fibo.mem || []; // I am some comment
    return fibo.mem[n] || fibo.mem[n] = n &lt;= 1 ? 1 : fibo(n - 1) + fibo(n - 2);
</code></pre></div></div>

<p>Fenced code blocks support syntax highlighting and are wrapped in triple backticks.</p>

<div class="language-javascript highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="kd">function</span> <span class="nx">fibo</span><span class="p">(</span><span class="nx">n</span><span class="p">)</span> <span class="p">{</span>
    <span class="nx">fibo</span><span class="p">.</span><span class="nx">mem</span> <span class="o">=</span> <span class="nx">fibo</span><span class="p">.</span><span class="nx">mem</span> <span class="o">||</span> <span class="p">[];</span> <span class="c1">// I am some comment</span>
    <span class="k">return</span> <span class="nx">fibo</span><span class="p">.</span><span class="nx">mem</span><span class="p">[</span><span class="nx">n</span><span class="p">]</span> <span class="o">||</span> <span class="nx">fibo</span><span class="p">.</span><span class="nx">mem</span><span class="p">[</span><span class="nx">n</span><span class="p">]</span> <span class="o">=</span> <span class="nx">n</span> <span class="o">&lt;=</span> <span class="mi">1</span> <span class="p">?</span> <span class="mi">1</span> <span class="p">:</span> <span class="nx">fibo</span><span class="p">(</span><span class="nx">n</span> <span class="o">-</span> <span class="mi">1</span><span class="p">)</span> <span class="o">+</span> <span class="nx">fibo</span><span class="p">(</span><span class="nx">n</span> <span class="o">-</span> <span class="mi">2</span><span class="p">);</span>
<span class="p">}</span>
</code></pre></div></div>

<div class="language-diff highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="gh">diff --git a/schemes/Preview.md b/schemes/Preview.md
index 3d4b1fe..a85a22a 100644
</span><span class="gd">--- a/schemes/Preview.md
</span><span class="gi">+++ b/schemes/Preview.md
</span><span class="p">@@ -89,6 +89,12 @@</span> function fibo(n) {
 
<span class="gd">-## Deleted
</span><span class="gi">+## Inserted
</span></code></pre></div></div>

<h2 id="criticmarkup">CriticMarkup</h2>

<p>This is {++ inserted ++} and {– deleted –} or {== highlighted ==}{» comment «} text.</p>

<p>We can also {~~ substitute ~&gt; something ~~}.</p>

<!-- ## Reference Definitions -->]]></content><author><name>Nazar Primac</name></author><category term="physiology" /><category term="blog" /><category term="new&amp;#x202F;tag" /><category term="new&amp;#x202F;tag" /><category term="new&amp;#x202F;tag" /><category term="new&amp;#x202F;tag" /><category term="new&amp;#x202F;tag" /><category term="new&amp;#x202F;tag" /><category term="new&amp;#x202F;tag" /><category term="new&amp;#x202F;tag" /><category term="new&amp;#x202F;tag" /><summary type="html"><![CDATA[You’ll find this post in your _posts directory. Go ahead and edit it and re-build the site to see your changes. You can rebuild the site in many different ways, but the most common way is to run jekyll serve, which launches a web server and auto-regenerates your site when a file is updated. Jekyll requires blog post files to be named according to the following format: YEAR-MONTH-DAY-title.MARKUP Where YEAR is a four-digit number, MONTH and DAY are both two-digit numbers, and MARKUP is the file extension representing the format used in the file. After that, include the necessary front matter. Take a look at the source for this post to get an idea about how it works. Jekyll also offers powerful support for code snippets: Stretched items def print_hi(name) puts "Hi, #{name}" end print_hi('Tom') #=&gt; prints 'Hi, Tom' to STDOUT.]]></summary></entry><entry><title type="html">Welcome to Jekyll!</title><link href="http://pryjmak.local/empty-redirecting-page-example" rel="alternate" type="text/html" title="Welcome to Jekyll!" /><published>2022-10-20T00:00:00+03:00</published><updated>2022-10-20T00:00:00+03:00</updated><id>http://pryjmak.local/empty-redirecting-page-example</id><content type="html" xml:base="http://pryjmak.local/empty-redirecting-page-example"><![CDATA[]]></content><author><name>Nazar Primac</name></author><summary type="html"><![CDATA[]]></summary></entry></feed>