<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.2">Jekyll</generator><link href="https://www.primac.dev/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://www.primac.dev/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2023-02-15T11:42:06+02:00</updated><id>https://www.primac.dev/feed.xml</id><title type="html">Nazar Pryjmak’s Blog</title><author><name>Nazar Primac</name></author><entry><title type="html">SEO Specialist and Developer Collaboration | Content Creation Workflow with Git | Git in Context of Search Engine Optimization | Use of Git in SEO | Nazar Primac</title><link href="https://www.primac.dev/seo-developer-content-creation-workflow-with-git/" rel="alternate" type="text/html" title="SEO Specialist and Developer Collaboration | Content Creation Workflow with Git | Git in Context of Search Engine Optimization | Use of Git in SEO | Nazar Primac" /><published>2023-02-07T00:00:00+02:00</published><updated>2023-02-07T00:00:00+02:00</updated><id>https://www.primac.dev/seo-developer-content-creation-workflow-with-git</id><content type="html" xml:base="https://www.primac.dev/seo-developer-content-creation-workflow-with-git/"><![CDATA[<p>This tutorial explains how to use git for effective collaboration between SEO specialist (particularly, the person, who is optimizing content for search engines by making suggestive changes to the content, such as links placements, etc.) and web-developer (the person, who is reviewing, implementing and deploying these changes). The last one often is CMS operator (content manager), rather than developer, depending on website implementation.</p>

<p>In other words, this tutorial is going to be useful if the roles described are executed by different people.</p>

<!--more-->
<div id="continuing"></div>
<p>The tutorial gives a look at the exact steps each side has to take in order for the effective collaboration to work out as well as giving broader explanation of these actions.</p>

<p>Obviously, in order to make this work, you need a repository of a text based (simple text, not html) version of the content of your site. Your SEO is unlikely to do an effective and productive work, working with the source code itself.</p>

<p>Markdown is a special language that was invented for exactly that – representing content of a web page in a simple text format. There are CLI tools, extension for text editors and online converters for converting HTML into Markdown. SEO can simply add markdown version of a page to a repository, before they are going to optimized it. Simply commit created file, so that git can start tracking it, then use another commit for your optimization changes.</p>

<p>There should be at least two branches. You can call them whatever you want; I’m going to be using <code class="language-plaintext highlighter-rouge">live</code> and <code class="language-plaintext highlighter-rouge">pre-live</code> branches. <code class="language-plaintext highlighter-rouge">live</code> branch serves for representing the actually live state of site’s content. <code class="language-plaintext highlighter-rouge">pre-live</code> is the branch, SEO commits changes to and pushes to remote for developer’s further use.</p>

<p>Further go instructions for developers (content managers).</p>

<p>Developer should start by fetching the origin (<code class="language-plaintext highlighter-rouge">git fetch origin</code>, rather than <code class="language-plaintext highlighter-rouge">git pull</code>). If there were optimization changes made by SEO, <code class="language-plaintext highlighter-rouge">pre-live</code> remote tracking branch will appear with new commits, further referred as <em>needed commits</em>.</p>

<h2 id="1-review-and-deployment-of-changes-into-websites-source-code-by-developer">1. Review and Deployment of Changes into Website’s Source Code by Developer</h2>

<p>Before you <strong>integrate</strong> <em>needed commits</em> into <code class="language-plaintext highlighter-rouge">live</code> branch, you should <strong>review</strong> and <strong>deploy</strong> the commits’ cumulative changes into website’s actual code, possibly with needed corrections from your standpoint.</p>

<p>Here are suggested steps on how to do that and reduce the chance of missing changes:</p>

<ol>
  <li>Make sure you’re checked to the last commit of <em>needed commits</em>.</li>
  <li>Do mixed reset to commit that goes before <em>needed commits</em>, you’ll get all changes of <em>needed commits</em> as modifications in your working directory. Command: <code class="language-plaintext highlighter-rouge">git reset &lt;commit hash&gt;</code>.</li>
  <li>For each modified file/modification <strong>review</strong> modifications and if needed, make corrective changes from your standpoint; <strong>deploy modifications</strong>, then  <strong>stage</strong> them. Claster modifications to do these steps on, in a way that is convenient for you.</li>
  <li>Make a commit with an appropriate message on the corrective changes you’ve made. If you haven’t made any corrective changes at the previous step, you can either make a commit with any message (the commit will be dropped after rebase from the next step). Or you can just checkout the commit where you were after the first step and skip the next step. Command: <code class="language-plaintext highlighter-rouge">git checkout &lt;commit hash&gt;</code>; you can lookup the hash using <code class="language-plaintext highlighter-rouge">git reflog</code> command.</li>
  <li>Rebase the commit on <em>needed commits</em> (after rebase, this commit becomes one of  <em>needed commits</em>). If you’ve made the corrective changes, more than likely, you’ll have to resolve merge conflict; resolve the conflict keeping changes from the commit you’re rebasing; you can do that by running <code class="language-plaintext highlighter-rouge">git checkout --theirs &lt;list of conflicting files&gt;</code>; stage resolved modifications and continue rebase.</li>
</ol>

<p>Now you can <strong>integrate</strong> all those changes into <code class="language-plaintext highlighter-rouge">live</code> branch.</p>

<h2 id="2-integration-of-changes-into-live-branch">2. Integration of Changes into <code class="language-plaintext highlighter-rouge">live</code> Branch</h2>

<p>If there <strong>are no new</strong> commits on <code class="language-plaintext highlighter-rouge">live</code> after common predecessor commit of <code class="language-plaintext highlighter-rouge">live</code> and <code class="language-plaintext highlighter-rouge">origin/pre-live</code>, just update the <code class="language-plaintext highlighter-rouge">live</code> branch pointer to the last commit of <em>needed commits</em> (the same as performing fast-forward <strong>merge</strong> of these commits to <code class="language-plaintext highlighter-rouge">live</code>).</p>

<p>If there <strong>are    new</strong> commits on <code class="language-plaintext highlighter-rouge">live</code> after common predecessor commit of <code class="language-plaintext highlighter-rouge">live</code> and <code class="language-plaintext highlighter-rouge">origin/pre-live</code>, use either <strong>merge</strong>, or <strong>rebase</strong> with updating the <code class="language-plaintext highlighter-rouge">live</code> branch pointer:</p>

<!-- <div class="next-li-no-style"></div> -->
<ul>
  <li><span>Merge</span>:
    <ul>
      <li>In case of merge conflict don’t forget to <strong>deploy</strong> resolved modifications before you <strong>stage</strong> them for commit.</li>
    </ul>
  </li>
  <li><span>Rebase</span>:
    <ul>
      <li>Use <strong>only</strong> in case of <strong>no conflicts</strong> with originally fetched <em>needed commits</em> from <code class="language-plaintext highlighter-rouge">origin/pre-live</code>, because it will be very hard to go back later and tell what exactly the original proposed changes were.  You can try to rebase and abort (<code class="language-plaintext highlighter-rouge">git rebase --abort</code>) in case of a conflict with these commits. If conflicts, do <strong>merge</strong> instead.</li>
      <li>In case of a merge conflict with the <em>last commit</em> of <em>needed commits</em> (one, you possibly created earlier) don’t forget to <strong>deploy</strong> resolved modifications before you <strong>stage</strong> them for commit.</li>
      <li>You can do <strong>review</strong> and <strong>deployment</strong> after <strong>rebase</strong>, if you wish so; the <code class="language-plaintext highlighter-rouge">live</code> branch pointer should be updated to the last commit at last (when changes are <strong>reviewed</strong> and <strong>deployed</strong>) anyway.</li>
    </ul>
  </li>
</ul>

<h2 id="review-deployment-and-integration-of-changes-into-live-branch-handled-together">Review, Deployment and Integration of Changes into live Branch Handled Together</h2>

<p>You can do it with help of this command: <code class="language-plaintext highlighter-rouge">git merge --no-ff --no-commit origin/pre-live</code>; It ultimately creates merge commit even if fast-forward merge is possible, but it doesn’t actually commit yet, just stages files for commit, except for files with merge conflicts, they are presented in form of modifications as usual.</p>

<p>Here is what you do after the command above:</p>

<ol>
  <li>Unstage all files that are being staged.</li>
  <li>For each modified file/modification: <strong>review</strong> modification(s), resolve merge conflicts and if needed, make corrective changes from your standpoint; <strong>deploy modifications</strong>, then  <strong>stage</strong> them.</li>
  <li>Make a commit with appropriate message on what corrective changes you’ve made, if you haven’t made any corrective changes at the previous step, leave default message.</li>
</ol>

<p>After you <strong>reviewed</strong>, <strong>deployed</strong> and <strong>integrated</strong> changes into <code class="language-plaintext highlighter-rouge">live</code>, push it to remote.</p>

<h2 id="additional-notes">Additional Notes</h2>

<p>As you probably noticed, you should always <strong>stage</strong> each file/modification, <strong>only after</strong> you <strong>reviewed</strong> and <strong>deployed</strong> them; that way, you’re less likely to miss <strong>deploying</strong> some changes. Same thing with updating <code class="language-plaintext highlighter-rouge">live</code> branch pointer or performing final <strong>merge</strong> (creating commit, rather than staging for the commit): <strong>only after</strong> all changes from <em>needed commits</em> <strong>are live</strong>.</p>]]></content><author><name>Nazar Primac</name></author><category term="search-engine-optimization" /><category term="blog" /><category term="Search&amp;#x202F;Engine&amp;#x202F;Optimization" /><category term="content&amp;#x202F;creation" /><category term="Git" /><summary type="html"><![CDATA[This tutorial explains how to use git for effective collaboration between SEO specialist (particularly, the person, who is optimizing content for search engines by making suggestive changes to the content, such as links placements, etc.) and web-developer (the person, who is reviewing, implementing and deploying these changes). The last one often is CMS operator (content manager), rather than developer, depending on website implementation. In other words, this tutorial is going to be useful if the roles described are executed by different people.]]></summary></entry><entry><title type="html">Більше Про Планування – Стів Павліна</title><link href="https://www.primac.dev/steve-pavlina/more-on-planning/" rel="alternate" type="text/html" title="Більше Про Планування – Стів Павліна" /><published>2023-01-31T00:12:00+02:00</published><updated>2023-01-31T00:12:00+02:00</updated><id>https://www.primac.dev/steve-pavlina/more-on-planning</id><content type="html" xml:base="https://www.primac.dev/steve-pavlina/more-on-planning/"><![CDATA[<p>Я отримав кілька запитань (як публічно, так і приватно) щодо запису про планування від 11 жовтня, тож я думаю, що для того, щоб відповісти на них, слід доповнюватись…</p>

<!--more-->
<div id="continuing"></div>

<p><strong>Планування - це така важка робота. І важко тримати плани в актуальному стані. Так навіщо це робити?</strong></p>

<p>Найкраща порада, яку я можу дати тут, це спробувати обидва способи і переконатися на власні очі. Хоча найкраще було б робити це протягом достатньо тривалого періоду часу, наприклад 90 днів, ви можете провести простий експеримент лише за пару днів. Одного разу не створюйте план на свій день, а просто подивіться, що станеться — живіть і працюйте, як зазвичай. Якщо хочете, ви навіть можете використати вчорашній день для цієї першої частини. Але ввечері перед другим днем виділіть приблизно 30 хвилин, щоб поставити чіткі цілі на наступний день (три цікаві цілі – це хороша кількість), і сплануйте деталі цих цілей, щоб створити список справ. Потім складіть розклад на свій день — не лише на робочий день, а й на весь день від моменту пробудження до моменту сну. Націлюйтеся на складний день, але такий, який, на вашу думку, ви все ще можете зробити; трохи напружтеся, але тримайте це досяжним. Подумайте, що б ви вважали найкращим використанням цього дня. І виконуйте цю роботу з планування наодинці, тихо, і нічого не відволікайте. Потім проживіть цей день відповідно до свого письмового плану якомога краще.</p>

<p>Потім, проживши день перший і другий, ви вирішуєте, що вам більше подобається. Ви можете робити нотатки про те, що ви пережили в кінці кожного дня, або ви можете просто йти на дотик; можливо, оцініть кожен день за шкалою від 1 до 10. Подумайте, де ви будете через рік, якщо у вас буде 365 днів один проти 365 днів два. Зверніть увагу, що тут немає встановленої правильної чи неправильної відповіді. Вибір залежить від ваших особистих цінностей.</p>

<p>Те, що ви, ймовірно, відчуєте на другий день, це те, що все піде не зовсім за планом. Це поширене явище. Але навіть незважаючи на те, що все пішло не за планом ідеально, наскільки добре все пройшло порівняно з першим днем? Результати були кращими чи гіршими? І чи варто було витрачати додаткові 30 хвилин на створення плану?</p>

<p>Тепер, якщо ви не хочете витрачати на це цілий день, я дам вам коротшу версію. Виділіть два 2-годинні блоки часу протягом вашого сьогоднішнього дня. Немає значення, коли вони відбуваються, але найкраще, якщо це буде час, коли ваш рівень енергії приблизно однаковий, а рівень перерв, які ви відчуватимете, буде приблизно однаковим. Якщо ви не можете отримати еквівалентні 2-годинні блоки в один день, використовуйте той самий період часу в два окремі дні. Протягом першого 2-годинного блоку просто робіть те, що ви зазвичай робите протягом цього періоду часу. Це ваш контроль. Насправді, якщо ви хочете зробити це за попередні дві години, які ви щойно пережили, це, мабуть, теж буде добре. Але для другого двогодинного блоку витратите перші 15 хвилин на створення детального списку завдань, які ви хочете зробити в цьому блоці, а потім заплануйте решту 1:45 принаймні з кроком у 15 хвилин. Тоді дотримуйтесь свого плану. Подивіться, який часовий блок вам більше подобається.</p>

<p>Так, важко тримати плани в актуальному стані, але сам план не такий важливий, як звичка планувати. Справжнім ключем до планування є ідея використання бачення майбутнього для відточування ваших поточних рішень. Перевага письмового плану полягає в тому, що він дозволяє вам у будь-який час миттєво оновити це бачення майбутнього, просто прочитавши його.</p>

<p><strong>Який зв’язок між плануванням і візуалізацією?</strong></p>

<p>Я розглядаю планування як інструмент візуалізації, а не навпаки. Планування дозволяє подумки створити модель свого майбутнього. А письмовий план дозволяє підтримувати цю модель узгодженою. Кожен план певною мірою неточний, тому що ми насправді не знаємо, як складеться майбутнє. А майбутнє — це суто ментальна конструкція — ілюзія — тому що ви ніколи не існуєте в майбутньому, лише в теперішньому. Отже, планування та візуалізація не створюють майбутнього. Все, що вони можуть зробити, це вплинути на ваше сьогодення. Але використовуючи послідовне, внутрішньо відповідне бачення майбутнього для прийняття рішень день за днем, ви почнете нарощувати імпульс і зрештою досягнете своїх цілей.</p>

<p><strong>Зараз я не будую планів, і в більшості випадків у мене немає проблем із досягненням цілей. Планування здається надмірним. То навіщо цим турбуватися?</strong></p>

<p>Якщо у вас немає справді великих цілей, вам не потрібен план. Але тоді ви, ймовірно, недораховуєтеся у своїй постановці цілей. Наприклад, якщо ви маєте роботу і поставили собі за мету збільшити свій дохід на 10% цього року, і ви майже очікуєте, що це станеться, якщо ви просто продовжите працювати, як завжди, тоді навіщо вам потрібен докладний письмовий план для того? Ви б цього не зробили. Але це досить непосильна мета, чи не так?</p>

<p>А що, якщо ви поставите амбітну мету збільшити свій дохід на 100% цього року? І ви бачите, що на вашій нинішній роботі це практично неможливо. Тепер вам потрібно витягнути старий мозок із павутини й трохи подумати. Це ситуація, коли вам потрібно подумати про те, де ви хочете бути через рік, щоб знати, що вам потрібно робити протягом наступних 30 або 90 днів. Напевно, зовсім незрозуміло, яким має бути перший крок. Швидше за все, є спосіб досягти цієї мети, але шлях до неї неочевидний. Ця мета вимагатиме від вас ініціативи та послідовності у своїх діях; ви не можете просто пасивно рухатися до такої амбітної мети, як ця.</p>

<p>А тепер уявіть наведений вище сценарій… що, якби приблизно після 15 годин роботи ви змогли написати письмовий покроковий план, який показував би вам, що саме вам потрібно зробити, щоб збільшити свій дохід на 100% протягом наступного року? Він дуже чітко говорить вам, що ви повинні почати робити цього тижня, щоб почати. І цей план має для вас сенс — це буде непросто, але цілком очевидно, що якщо ви його дотримуватиметеся, ви, ймовірно, досягнете своєї мети. Чи ці 15 годин будуть доцільною інвестицією?</p>

<p>З іншого боку, що ймовірно станеться, якщо ви спробуєте збільшити свій дохід на 100%, і у вас немає плану досягнення цього, але ви все одно намагаєтесь зробити найкращий вибір? Швидше за все, ви будете набагато вагатися та невпевнено приймати рішення, і це, швидше за все, змусить вас зволікати. Чи варто спробувати досягти значного просування у вашій компанії? Шукаєте нову роботу? Звільнитися та відкрити власний бізнес на повний робочий день? Почати будувати бізнес на неповний робочий день, зберігаючи повсякденну роботу? Спробувати консультувати на стороні? Ви ніколи не будете відчувати себе надто впевнено щодо будь-якого з цих виборів, доки не зможете намалювати собі чітку картину того, куди вас приведе кожен шлях.</p>

<p>Нечіткість мислення призводить до нерішучості в дії. Чітке мислення полегшує діяти сміливо і послідовно. А справді амбітні цілі взагалі вимагають сміливих і послідовних дій.</p>

<p>Отже, якщо ви відчуваєте, що вам насправді не потрібно планувати, швидше за все, ви не ставите перед собою дуже складних цілей і, ймовірно, не надто напружуєтесь. І якщо ви хочете так жити, це чудово, але чому тоді ви читаєте цей блог? Чому б не взятися за щось амбітніше? Поставте собі за мету подвоїти свій дохід за рік… або напишіть власну книгу й опублікуйте її… або проведіть місяць у країні, де ви ніколи не були… або кидайте палити і скиньте 50 фунтів… будь-що, що справді вас надихає.</p>

<p>Одна приємна річ полягає в тому, що для багатьох цілей вже є заздалегідь складені плани, як вас досягти. Наприклад, якщо ви хочете пробігти марафон, є заздалегідь сплановані шестимісячні програми тренувань, які ви можете дотримуватися, і якщо ви просто будете виконувати їх наосліп щодня, ви поступово наростите необхідний рівень витривалості, і ви Зможу принаймні закінчити 26,2 милі в день гонки. Це не означає, що заздалегідь складених планів легше виконувати, ніж тих, які ви складаєте самостійно з нуля, але використання планів інших людей точно може заощадити ваш час.</p>

<p><strong>Одного разу я спробував створити письмові плани, але мої плани так і не спрацювали. Тож я просто відмовився від усієї цієї концепції. Я просто зламаний?</strong></p>

<p>Ви не зламані. Планувати дуже, дуже складно. Ця навичка, як і будь-яка інша, вимагає величезного терпіння та практики. Якщо ви сідаєте і створюєте план, і він не працює, не використовуйте цю невдачу як причину звинувачувати саме планування. Скоріше подумайте, що вам просто потрібно продовжувати розвивати свої навички планування та/або виконання. Вміння поставити амбітну мету, створити план її досягнення, а потім реалізувати план до перемоги — це навичка, на освоєння якої може піти все життя.</p>

<p><strong>Як ви насправді створюєте план? Які інструменти ви використовуєте?</strong></p>

<p>Протягом багатьох років я випробував багато різних інструментів планування та «управління життям», і у мене є тверда думка щодо деяких із них. Я впевнений, що багато людей зі мною не погодяться, і це добре. Це виключно моя особиста думка щодо власного досвіду.</p>

<p><em>MS Outlook</em> – фігня. Гаслом для цього програмного забезпечення має бути «Від Golgafrinchans, для Golgafrinchans». Я знаю, що деякі люди люблять це програмне забезпечення. Я не з них. Найбільшою проблемою Outlook є його негнучкість. Ви застрягли на використанні певної парадигми для планування та планування. Просто я надто лівша, щоб переживати цю програму більше тижня. І якщо ви не знаєте, що таке Голгафрінчан, то, на жаль, ви, ймовірно, ним є.</p>

<p><em>Franklin Planner</em> – Piece o’ crap, як у паперовій, так і програмній версіях. Знову ж таки, проблема полягає в негнучкості. Ви повинні прийняти модель реальності Франкліна. Це чудова модель для одних проектів, але погана для інших.</p>

<p><em>OPA Life Planner</em> – повне лайно. Це програмне забезпечення базується на моделі планування «Результат-ціль-дія» (OPA) Тоні Роббінса, яка пізніше була перейменована на метод швидкого планування (RPM). Парадигмі бракує гнучкості, а програмне забезпечення повне помилок і аматорське.</p>

<p><em>Palm або інші PDA</em> – Голгафрінчанський рай. Незважаючи на те, що ця технологія значно вдосконалилася з тих пір, як я вперше купив свій Palm IIIxe кілька років тому (який зараз лежить у шафі), більшість портативного програмного забезпечення для впорядкування майже не варто згадувати. Маленькі екрани, негнучкість і нудні інтерфейси (ручка та папір часто швидше) роблять це поганим вибором в загальному. Я віддаю перевагу мисленню поза межами коробки, а це дуже маленька коробка.</p>

<p><em>Pen and Paper</em> – одна з моїх найулюбленіших. Це дешево, досить швидко, легко доступно та неймовірно гнучко. Спробуйте намалювати розумову карту на КПК або подивіться на свій розклад, список справ і квартальний план одночасно на його крихітному екрані. Ви можете розкласти кілька аркушів паперу та швидко переходити від однієї сторінки до іншої — величезна площа поверхні. Програмне забезпечення наполегливо намагалося відтворити гнучкість паперу, але папір все одно кращий і швидший для певних речей. Звичайно, основним недоліком паперу є те, що його важко редагувати та оновлювати, і я впевнений, що ви також можете подумати про інші проблеми з папером.</p>

<p><em>Звичайний текстовий редактор</em> – непогано. Він не такий гнучкий, як папір, але все ж набагато гнучкіший, ніж спеціальні інструменти планування. Ви можете використовувати будь-яку парадигму планування, яку хочете, і ви можете змінювати парадигми без необхідності змінювати програмне забезпечення. Ви можете використовувати різні парадигми для різних частин свого плану — зверху вниз, знизу вгору — це ваш вибір.</p>

<p><em><a href="http://www.actionoutline.com/">Action Outline</a></em> – це моє улюблене програмне забезпечення, яке я використовую для планування високого рівня. Я використовую його кожен день. Зовні це не зовсім схоже на інструмент планування. Програма працює як комбінація Windows Explorer і MS-Word. У лівій частині екрана ви маєте розширювану структуру, схожу на каталог. А в правій частині екрана є звичайне вікно редагування тексту. Отже, ця програма дозволяє вам створювати фрагменти тексту (про все, що завгодно) і організовувати їх у ієрархічну структуру. Потім ви можете розгортати та згортати частини цієї структури, як завгодно, дивлячись на свої загальні плани з високого рівня або докладаючи до деталей будь-якого конкретного розділу. Найбільше мені подобається в цій програмі те, що вона самостійно керує ієрархічною структурою, але не змушує вас використовувати якусь конкретну парадигму планування. Ви можете використовувати його просто як текстовий редактор і ввести весь план в одному файлі. Або ви можете розробити цілий план у формі, що згортається, і навіть не використовувати текстовий редактор у програмі. Або ви можете використовувати комбінацію обох. Тому, пробуючи різні методи планування, я бачу, що це програмне забезпечення завжди можна адаптувати. Я використовував це одним способом, щоб скласти 90-денний план свого життя, іншим способом написати книгу, а ще іншим способом написати промову. І головне, програма надзвичайно швидка, і вона дуже швидко перемикається з однієї частини плану на іншу. Я рекомендую завантажити безкоштовну пробну версію, щоб перевірити, чи вона вам подобається, і є інші програми, які ви можете знайти в мережі, але ця є моїм улюбленим.</p>

<p>Які окремі документи ви створюєте для управління своїм часом і як ви їх використовуєте?</p>

<p><em>Календар</em> – По-перше, у мене є річний паперовий календар, одна сторінка на місяць. Я купую один в Office Depot щороку за 5-10 доларів. Паперовий календар мені підходить, оскільки мій графік не заповнений заздалегідь запланованими зустрічами, тому дуже мало роботи потрібно виконувати в певний день і час. Якби у мене було багато зустрічей, прив’язаних до часу, я б, напевно, використав щось складніше. Я не використовую цей календар для планування свого дня; він використовується лише для запису речей, які мають відбутися в певний день. Наприклад, наступного тижня я бачу, що в середу у мене зустріч із тамадою, у четвер — зустріч із моїм фінансовим планувальником, а в суботу — конкурс виступів. Ось і все, що стосується моїх зустрічей на тиждень.</p>

<p><em>Список Цінностей і Заява про Місію</em> – я зберігаю список своїх цінностей, який показано внизу сторінки «Про мене» на цьому сайті, разом із моєю особистою заявою про місію. Щоразу, коли мені доводиться приймати дійсно важливі довгострокові рішення, я консультуюся з ними, щоб прийняти ці рішення. Обидва вони зберігаються в Action Outline, тож я можу будь-коли відкрити їх за допомогою гарячої клавіші.</p>

<p><em>Список Цілей</em> – це список усіх моїх довгострокових цілей (все, що досягнуто за 90 днів або більше). На виконання деяких із них мені знадобиться щонайменше десятиліття. Усі цілі розбиті на категорії (фізичні, соціальні, кар’єрні, фінансові тощо). Цей список також зберігається в Action Outline. Я переглядаю цей список принаймні раз на тиждень і оновлюю його кожні 1-2 тижні.</p>

<p><em>Список Проектів</em> – це список усіх моїх проектів, які зберігаються в Action Outline. Щоб створити цей список, я поділяю свої великі цілі на окремі проекти, які можна виміряти та досягти. Наприклад, якщо одна мета полягає в тому, щоб заробити певну суму грошей, тоді проект визначить, що я повинен зробити, щоб заробити їх. Ці проекти відсортовані в порядку пріоритету, і я часто додаю примітки під назвою кожного проекту, щоб обдумати кілька ідей для кожного з них. Отже, якщо я раптом отримав ідею для неактивного проекту, я можу швидко ввести ці ідеї та повернутися до роботи над поточним проектом.</p>

<p><em>90-денний План</em> – це мій план того, що мені потрібно зробити протягом наступних 90 днів, як обговорювалося в попередньому записі в блозі про планування, також підтримується в Action Outline. Я переглядаю його щодня та оновлюю щотижня. І раз на квартал я повністю його переписую.</p>

<p><em>30-денні Цілі та Плани</em> – цей документ містить мої короткострокові цілі та плани щодо того, що я маю намір зробити протягом наступних 30 днів, які зберігаються в Action Outline. Я переглядаю та оновлюю його принаймні раз на тиждень. Мета цього документа — взяти перші 30 днів мого 90-денного плану та розбити його на дрібніший рівень деталізації. Існує багато переробок між цим документом і 90-денним планом.</p>

<p><em>30-денний Розклад</em> – тепер я беру свої 30-денні цілі та плани та розбиваю їх на тиждень за тижнем і день за днем. Хоча я дотримуюся 30-денного розкладу, я планую лише на 1-2 тижні наперед. Тож тут я беру свої 30-денні цілі та розбиваю їх на окремі кроки. Тоді я вирішую, у які дні виконувати ці дії. Я не використовую для цього календар. Я просто використовую лінійний список днів у Action Outline, тому його дуже швидко та легко редагувати (клацайте та перетягуйте завдання), і я можу бачити, що я запланував на багато днів вперед. Я також дістаю зустрічі зі свого паперового календаря та вставляю їх у дні свого 30-денного розкладу. Я вважаю цей метод планування найефективнішим з усіх, які я пробував. Це також робиться в Action Outline, тож я можу будь-коли відкрити свій розклад натисканням клавіші та додавати/вилучати елементи, коли захочу. Паперовий календар в основному призначений для довгострокового планування понад 30 днів; інакше мені не потрібен паперовий календар для короткострокового планування. Цей розклад передбачає лише розподіл завдань по днях; це не стає більш гранульованим, ніж це. Я оновлюю цей документ щодня.</p>

<p><em>Щоденний Список Справ і Розклад</em> – наприкінці кожного дня я переглядаю попередній документ, щоб дізнатися, що мені потрібно зробити наступного дня. Потім у своєму робочому щоденнику (блокнот із паперовою спіраллю) я роблю список справ, який містить усі цілеспрямовані завдання, які мені потрібно виконати наступного дня, а також додаю будь-які спонтанні завдання, які могли виникнути за останні 24 роки. годин, наприклад відповіді на телефонні дзвінки. Цей список включає як особисті, так і ділові завдання, а також будь-які зустрічі. Після того, як я створив список справ на наступний день, я створюю погодинний розклад на день. Мені подобається працювати двогодинними порціями, тому я в основному поділяю свій день на кілька таких частин з перервами або прийомом їжі між кожною частиною, а потім я призначаю завдання зі свого списку завдань для кожної частини. Тепер я бачу, як буде виглядати завтра і як воно вийде. Зазвичай мені потрібно 10-15 хвилин, щоб скласти список справ і розклад на наступний день. І в той же час я часто редагую свій 30-денний графік. Рідко буває, що певний день проходить точно за планом — це трапляється лише приблизно в 20% випадків. Зазвичай я роблю більше або менше, ніж планував. Але це нормально; З планом я справляюся більше, ніж без нього.</p>

<p><em>Вхідні</em> – це пластиковий лоток на моєму столі. Будь-який аркуш паперу, який надходить до мого офісу, має спочатку потрапити до папки «Вхідні», включаючи пошту, візитні картки, нотатки з конференцій тощо. Потім кожні кілька днів я обробляю всю інформацію зі своєї скриньки в системі, перетворюючи її на цілі, проектів, дій або просто подати його для довідки. Поки я пишу це, у моїй папці «Вхідні» є справи з моєї останньої зустрічі Toastmasters, нотатки з 3-годинної лекції з мікробіології/здоров’я, яку я відвідав у четвер, і стаття про бізнес, яку я хочу переглянути, щоб знайти ідеї.</p>

<p><em>Вихідні</em> – це пластиковий лоток під моєю папкою «Вхідні». Це для всього, що потрібно покинути мій офіс, як-от відправити пошту. Більшу частину часу він порожній.</p>

<p><em>Шафа для документів</em> – шафа для документів із 4 шухлядами знаходиться в межах досяжності, тож я використовую її для зберігання всього, що мені захочеться зберегти для довідки. Елементи, які потрапляють до мого офісу через папку «Вхідні», зазвичай потрапляють тут, у кошик або в папку «Вихідні».</p>

<p>Сподіваюся, вищесказане дасть вам гарне уявлення про те, як я розпоряджаюся своїм часом. Мені подобається ця конкретна система, я вважаю, що вона працює для мене дуже добре, і я постійно продовжую її вдосконалювати. Оскільки більшість інформації зберігається в Action Outline, я можу відкривати ці документи за допомогою гарячої клавіші, і програма не втрачає часу на завантаження, оскільки вона завжди працює в системному треї з усім текстом, готовим для перегляду в будь-який час, набагато швидше, ніж використання текстового процесора. І я можу перемикатися між цими різними документами одним клацанням миші. Ймовірно, я в середньому відкриваю Action Outline близько десятка разів на день.</p>

<p><br /><br />
<em>Даний текст являється перекладом статті Стіва Павліни <a href="https://stevepavlina.com/blog/2004/10/more-on-planning/">More on Planning</a></em></p>]]></content><author><name>Nazar Primac</name></author><category term="steve-pavlina" /><category term="translations" /><category term="translation" /><summary type="html"><![CDATA[Я отримав кілька запитань (як публічно, так і приватно) щодо запису про планування від 11 жовтня, тож я думаю, що для того, щоб відповісти на них, слід доповнюватись…]]></summary></entry><entry><title type="html">Час Квартального Планування – Стів Павліна</title><link href="https://www.primac.dev/steve-pavlina/quarterly-planning-time/" rel="alternate" type="text/html" title="Час Квартального Планування – Стів Павліна" /><published>2023-01-31T00:00:00+02:00</published><updated>2023-01-31T00:00:00+02:00</updated><id>https://www.primac.dev/steve-pavlina/quarterly-planning-time</id><content type="html" xml:base="https://www.primac.dev/steve-pavlina/quarterly-planning-time/"><![CDATA[<p>Сьогодні я закінчив друкувати свій детальний план на цей квартал, а це близько 10 сторінок. Я переглядаю свої цілі та плани приблизно кожні 90 днів і бачу, що хоча це може бути виснажливим (зазвичай 10-15 годин виснажливої роботи), це важливий інструмент для мене не лише для ведення бізнесу, але й для керування всім моїм життям . Іноді життя може бути досить складним, і зовнішній тиск легко збити з колії, якщо ви точно не знаєте, куди прямуєте. Коли ви працюєте кілька днів над певним проектом, і з’являється нова можливість у зовсім іншій сфері, може бути важко прийняти чітке рішення, якщо ви не можете подумки відвернутися від цього проекту та побачити ліс за деревами. Наявність письмового плану, який ви можете переглянути в будь-який час, полегшує перегляд поточної ситуації з висоти пташиного польоту, щоб ви могли приймати більш послідовні рішення.</p>

<!--more-->
<div id="continuing"></div>

<p>У 2001 році я написав статті про <a href="http://stevepavlina.com/blog/2005/03/the-power-of-clarity/">постановку цілей</a> і планування, і, окрім деяких незначних уточнень, я все ще дотримуюся цього основного підходу сьогодні. Але одна річ, яку я зараз включаю в свій плановий документ, — це список припущень, які я зробив під час складання плану. Часто це припущення про те, що я очікую, наприклад, скільки часу знадобиться для завершення певного проекту. Неодмінно я втягнуся в свій план на кілька тижнів і натраплю на перешкоду. Тож я повертаюся до свого списку припущень і шукаю те, що могло виявитися хибним. Потім я зможу скоригувати ці припущення та відповідно оновити план. Але якщо я виявляю, що всі припущення все ще здаються точними, я зазвичай відчуваю себе в безпеці, що суть плану високого рівня все ще в порядку — можливо, мені просто потрібно змінити те, як я зараз його реалізую. Тільки сьогодні мені довелося відхилити дві потенційні ліцензійні угоди; на перший погляд вони виглядали потенційно прибутковими, але зважаючи на мої загальні довгострокові цілі, зрозуміло, що вони були б для мене незрозумілими.</p>

<p>Коли ви створюєте 90-денний план, ви справді дивитесь у майбутнє набагато далі, ніж просто 90 днів. Зазвичай я думаю наперед принаймні на два роки, щоб зрозуміти, що мені робити протягом наступних 90 днів. Є багато рішень, які виглядають добре, якщо розглядати їх на 3-6 місяців, але якщо дивитися на 2+ роки вперед, вони здаються більш проблематичними. Це дуже схоже на шахові програми зі штучним інтелектом — комп’ютерний гравець вважатиме певний хід оптимальним, коли він дивиться вперед на 5 ходів, але коли він дивиться вперед на 10 шарів, він вибирає зовсім інший хід. Так буває при складанні короткострокових планів. Ви створите найкращі плани, якщо заглянете на кілька років уперед і подумаєте про те, куди ви в кінцевому підсумку потрапите, а потім використаєте цю довгострокову перспективу, щоб вирішити, що вам потрібно робити прямо зараз. І для певних важливих рішень, наприклад, чи хочете ви мати ще одну дитину, вам може знадобитися зазирнути набагато далі. Далекий погляд загострює короткий погляд.</p>

<p>Коли я був самотнім, жив сам і ще не відкрив власного бізнесу, таке детальне планування, напевно, було б надмірним. Але тепер, коли моє життя стало набагато складнішим, це допомагає мені подолати можливу трясовину плутанини та справді зосередитися. Чим складнішим стає моє життя, тим важливішим для мене є приділяти час роз’ясненню моїх цілей і планів.</p>

<p>Головне, що письмовий план робить для мене, це дає мені відчуття спокою, усвідомлюючи, що я все продумав свідомо, і все охоплено. Буває важко зробити вибір, наприклад… проводити час з дружиною та дітьми, займатися спортом, репетувати свою наступну промову, писати статтю, працювати над книгою, займатися маркетингом, грати в покер, або читати книгу? Одне, що я зрозумів, полягає в тому, що я, як правило, погано виконую роботу, приймаючи подібні балансуючі рішення на швидку руку — я дуже недопредставляю деякі сфери, а інші перевантажую, тому щось важливе прослизає крізь щілини. У мене просто немає часу думати на кілька років вперед, приймаючи кожне рішення. Тільки створивши план високого рівня, якому я можу довіряти, я зможу досягти правильного балансу та виконати справді важливі справи, свідомо вирішуючи, яким сферам можна приділяти менше уваги. Я можу довіряти цьому плану, оскільки знаю, що витратив час на його створення, тому він діє як інструмент, який допомагає мені спростити та пришвидшити щоденні рішення.</p>

<p>Коли у вас є чіткий письмовий план, наступний трюк — навчитися ефективно його виконувати. Я керую своїм щоденним робочим процесом за допомогою системи, заснованої на системі чудової книги Девіда Аллена Getting Things Done.</p>

<p><br /><br />
<em>Даний текст являється перекладом статті Стіва Павліни <a href="https://stevepavlina.com/blog/2004/10/quarterly-planning-time/">Quarterly Planning Time</a></em></p>]]></content><author><name>Nazar Primac</name></author><category term="steve-pavlina" /><category term="translations" /><category term="translation" /><summary type="html"><![CDATA[Сьогодні я закінчив друкувати свій детальний план на цей квартал, а це близько 10 сторінок. Я переглядаю свої цілі та плани приблизно кожні 90 днів і бачу, що хоча це може бути виснажливим (зазвичай 10-15 годин виснажливої роботи), це важливий інструмент для мене не лише для ведення бізнесу, але й для керування всім моїм життям . Іноді життя може бути досить складним, і зовнішній тиск легко збити з колії, якщо ви точно не знаєте, куди прямуєте. Коли ви працюєте кілька днів над певним проектом, і з’являється нова можливість у зовсім іншій сфері, може бути важко прийняти чітке рішення, якщо ви не можете подумки відвернутися від цього проекту та побачити ліс за деревами. Наявність письмового плану, який ви можете переглянути в будь-який час, полегшує перегляд поточної ситуації з висоти пташиного польоту, щоб ви могли приймати більш послідовні рішення.]]></summary></entry><entry><title type="html">Сила Ясності – Стів Павліна</title><link href="https://www.primac.dev/steve-pavlina/the-power-of-clarity/" rel="alternate" type="text/html" title="Сила Ясності – Стів Павліна" /><published>2023-01-30T00:00:00+02:00</published><updated>2023-01-30T00:00:00+02:00</updated><id>https://www.primac.dev/steve-pavlina/the-power-of-clarity</id><content type="html" xml:base="https://www.primac.dev/steve-pavlina/the-power-of-clarity/"><![CDATA[<p>Г. Л. Ханта, чоловіка, який у 1930-х рр. став мультимільярдером, коли помер у 1974 р., піднявся від збанкрутілого бавовняного фермера, під час телевізійного інтерв’ю якось запитали, яку пораду він міг би дати іншим, хто хоче досягти фінансового успіху. Він сказав, що потрібні лише дві речі. По-перше, ви повинні вирішити, чого саме ви хочете досягти. Більшість людей ніколи не роблять цього за все своє життя. А по-друге, ви повинні визначити, яку ціну вам доведеться заплатити, щоб отримати це, а потім прийняти рішення заплатити цю ціну.</p>

<!--more-->
<div id="continuing"></div>

<h2 id="чіткі-цілі---це-критично">Чіткі Цілі - це критично</h2>
<p>Чіткі цілі та завдання є важливими для успіху будь-якого бізнесу, і це не менш справедливо для побудови власної кар’єри. Якщо ви не знайдете час, щоб по-справжньому чітко зрозуміти, чого саме ви намагаєтеся досягти, тоді ви назавжди приречені витрачати своє життя на досягнення цілей тих, хто це робить. За відсутності чіткого напрямку для вашого життя ви або будете петляти безцільно, або побудуєте кар’єру, яка вам не подобається. Ви можете заробляти трохи грошей і виконувати цікаву роботу, але кінцевий результат не буде схожий на те, що ви коли-небудь свідомо вирішували створити, і зрештою у вас залишиться відчуття, що, можливо, ви десь неправильно повернули шлях. Ви коли-небудь дивилися на свою кар’єру і думали про себе: «Як я сюди потрапив?»</p>

<p>Якщо встановлення цілей настільки критично важливе, то чому так мало людей знаходять час, щоб точно визначити, куди вони хочуть йти? Частково причиною є брак знань про те, як ставити чіткі цілі. Ви можете пройти роки навчання і взагалі ніколи не отримати жодних інструкцій щодо постановки цілей. Також поширеним є нерозуміння величезної важливості встановлення чітких цілей. Але ті, хто справді знають, чого хочуть, часто значно перевершують усіх інших.</p>

<p>Часто стримуючим фактором у постановці цілей є страх зробити помилку. Тедді Рузвельт якось сказав: «У будь-який момент прийняття рішення найкраще, що ви можете зробити, — це правильно, наступне найкраще — це неправильне, а найгірше, що ви можете зробити, — це нічого». Поставити практично будь-яку мету краще, ніж безцільно дрейфувати без чіткого напрямку. Найкращий відомий мені спосіб гарантувати невдачу – уникати прийняття чітких, відданих рішень. Кожен день – це вже помилка, якщо ти не знаєш, куди йдеш. Ймовірно, ви витрачаєте більшу частину свого часу на досягнення цілей інших людей. Місцевий ресторан швидкого харчування, телевізійні рекламодавці та акціонери підприємств, яким ви опікуєтеся, – усі дуже раді цьому. Якщо ви не вирішили, чого ви насправді хочете, значить, ви вирішили віддати своє майбутнє на волю інших, і це завжди помилка. Самостійно беручи в свої руки кермо й вирішуючи, куди ви хочете піти, ви отримуєте неймовірне відчуття контролю, якого більшість людей ніколи не відчуває за все своє життя.</p>

<p>Багато людей припускають, що оскільки вони мають напрямок, вони повинні мати цілі, але це не так і лише створює ілюзію прогресу. «Заробляти більше грошей» і «будувати бізнес» не є цілями. Ціль — це конкретний, чітко визначений, вимірний стан. Прикладом різниці між напрямком і ціллю є різниця між напрямком компаса на північний схід і вершиною Ейфелевої вежі у Франції. Один — це лише напрямок; інше – це певне місце розташування.</p>

<h2 id="визначте-цілі-в-двійковій-системі">Визначте цілі в двійковій системі</h2>
<p>Одним з критичних аспектів цілей є те, що вони повинні бути визначені в двійкових термінах. У будь-який момент часу, якби я запитав вас, чи досягли ви своєї мети, ви повинні бути в змозі дати мені остаточну відповідь «так» чи «ні»; «Можливо» не є варіантом. Ви не можете з абсолютною впевненістю сказати, чи досягли ви результату «заробити більше грошей», але ви можете дати мені остаточну двійкову відповідь щодо того, чи стоїте ви зараз на вершині Ейфелевої вежі. Прикладом чіткої бізнес-цілі може бути те, що ваш валовий дохід за квітень цього року становить 5000 доларів США або більше. Це те, що ви можете точно розрахувати, і в кінці місяця ви можете дати остаточну відповідь, чи була ваша мета досягнута. Це рівень ясності, який вам потрібен, щоб сформувати мету, яку ваш розум зможе зафіксувати та швидко рухатися до неї.</p>

<h2 id="будьте-детальними">Будьте детальними</h2>
<p>Ставте цілі якомога докладніше. Назвіть конкретні числа, дати та час. Переконайтеся, що кожна ваша ціль є вимірною. Ви або досягли цього, або ні. Визначте свої цілі так, ніби ви вже знаєте, що станеться. Кажуть, що найкращий спосіб передбачити майбутнє – створити його.</p>

<h2 id="зафіксуйте-цілі-письмово">Зафіксуйте цілі письмово</h2>
<p>Цілі мають бути в письмовій формі у формі позитивних, особистих стверджень у теперішньому часі. Мета, яка не прихильна до написання, - це лише фантазія. Ставте цілі для того, чого ви хочете, а не для того, чого ви не хочете. Ваша підсвідомість може зафіксувати чітко визначену мету, лише якщо ця мета визначена в позитивних термінах. Якщо ви зосередитеся на тому, що ви не хочете, а не на тому, що хочете, ви, ймовірно, привабите точно те чого намагаєтеся уникнути. Формулюйте свої цілі так, ніби вони вже досягнуті. Замість того, щоб сказати «Я зароблю 100 000 доларів цього року», сформулюйте це в теперішньому часі: «Я зароблю 100 000 доларів цього року». Якщо ви формулюєте свої цілі в майбутньому, ви надсилаєте повідомлення своїй підсвідомості, щоб назавжди залишити цей результат у майбутньому поза межами вашої розуміння. Формуючи свої цілі, уникайте таких побажань, як «ймовірно», «треба», «може», «буде», «можливо» або «можливо». Такі слова викликають сумніви щодо того, чи справді ви можете досягти того, чого прагнете. І, нарешті, зробіть свої цілі особистими. Ви не можете ставити перед іншими цілі, наприклад: «Видавець опублікує моє програмне забезпечення до кінця року». Натомість сформулюйте це так: «Цього року я підписую роздрібний видавничий контракт у Північній Америці, який принесе мені щонайменше 100 000 доларів США до кінця року».</p>

<h2 id="обєктивуйте-субєктивні-цілі">Об’єктивуйте суб’єктивні цілі</h2>
<p>Що, якщо вам потрібно поставити суб’єктивні цілі, наприклад покращити власний рівень самодисципліни? Як ви формулюєте такі цілі у двійкових термінах? Щоб вирішити цю проблему, я використовую шкалу оцінювання від 1 до 10. Наприклад, якщо ви хочете покращити свою самодисципліну, запитайте себе за шкалою від 1 до 10, як ви оцінюєте свій поточний рівень самодисципліни? Потім поставити собі за мету досягти певного конкретного рейтингу до певної дати. Це дає вам змогу вимірювати свій прогрес і з високою впевненістю знати, чи справді ви досягли своєї мети.</p>

<h2 id="постановка-цілей---це-діяльність">Постановка цілей - це діяльність</h2>
<p>Постановка чітких цілей не є пасивним актом. Це не відбувається автоматично. Ви повинні вжити прямих свідомих дій, щоб це зробити. Усе має значення, і ніщо не є нейтральним. Ви або рухаєтеся до своїх цілей, або віддаляєтеся від них. Якщо ви нічого не робите або дієте без чіткості, то майже напевно станете жертвою «перевершення». Іншими словами, ви витрачаєте свій час на досягнення цілей інших людей, навіть не підозрюючи про це. Ви із задоволенням працюєте, щоб збагатити свого орендодавця, інші підприємства, рекламодавців, акціонерів тощо. Кожен день, який ви витрачаєте на роботу, не розуміючи, куди ви прямуєте, є для вас кроком назад. Якщо ви не будете активно доглядати за своїм садом, бур’яни будуть рости автоматично. Бур’яни не потрібно ні поливати, ні удобрювати. Вони просто ростуть самі за відсутності уважного садівника. Так само, за відсутності свідомих і цілеспрямованих дій з вашого боку, ваша робота і ваше життя автоматично стануть повними бур’янів. Вам не потрібно нічого робити, щоб це сталося. І коли ви нарешті зважитесь серйозно поглянути на те, де ви знаходитесь і куди хочете піти, перше, що вам доведеться зробити, це вирвати всі ці бур’яни.</p>

<p>Читання цієї статті абсолютно нічого не принесе для вас, якщо ви не перетворите це на певну форму фізичної дії. Найкраще мислення, на жаль, не дає результатів. Насправді вам навіть не заплатять ні копійки за ваші думки. Ви можете мати найкреативнішу ідею у світі, але самі по собі ідеї абсолютно нічого не варті. Ви отримуєте результати лише від своїх фізичних дій, а не від ідей, які у вас є. Щоб взагалі отримати будь-які відчутні результати, ви повинні діяти відповідно до ідеї. Ви повинні повідомити про це, створити, реалізувати та зробити це реальним.</p>

<h2 id="ясність--це-вибір">Ясність – це вибір</h2>
<p>Якщо ви вели свою кар’єру нецілеспрямовано, просто прокидаючись щоранку і спостерігаючи, що відбувається, тоді надзвичайно важливо, щоб ви знайшли час, щоб вирішити та записати, куди саме ви хочете піти. Скільки ще ви будете продовжувати підніматися сходами успіху, щоб надто пізно зрозуміти, що вона спиралася не на ту будівлю? Просто виберіть момент у майбутньому, чи то через шість місяців, чи через п’ять років, і витратите кілька годин на написання чіткого опису того, де ви хочете бути в цей час. Я знаю багатьох людей, які не впевнені, куди вони хочуть піти, тому вони уникають будь-яких зобов’язань писати, щоб «залишити свої можливості відкритими». Що сталося б, якби ви довели це ставлення до логічного завершення? Якби ви завжди тримали свої варіанти відкритими і ніколи не брали на себе жодних твердих зобов’язань, то ви ніколи не підвищитеся по службі, не започаткуєте власний бізнес, не одружитеся, не заведете сім’ю, не переїдете в новий дім тощо, за винятком тих ступенів, які зробив хтось інший це рішення за вами.</p>

<p>Колись у мене був такий друг, який ще не вирішив, чим він хоче займатися в житті. Він віддає контроль над своїм життям іншим, навіть не усвідомлюючи цього, просто тому, що не бажає витрачати час на визначення бачення власного життя через страх зробити неправильний вибір. Його життям керують інші, які висувають йому свої цілі, які він приймає за замовчуванням. Запитайте себе, чи ви в одному човні. Якщо ваш друг став цілковито відданим тому, щоб ви випадково змінили щось у своєму житті — свою кар’єру, життєву ситуацію, стосунки тощо — чи міг би він/вона зробити це, просто будучи абсолютно впевненими та відданими тому, що це правильно? річ для вас? Чи міг би діловий партнер прийти і радикально змінити ваші плани на тиждень, навіть не прийнявши свідомого рішення про те, що така зміна відповідає вашим цілям? Ми всі страждаємо від подібних проблем настільки, що не можемо поставити перед собою чіткі цілі. Існує велика різниця між тим, щоб розпізнати справжню можливість і діяти відповідно до неї, і бути збитим із курсу без прийняття свідомого рішення переключити передачу.</p>

<p>Чекати, поки вас щось надихне, і сподіватися, що ідеальний результат просто впаде вам на коліна, — це не що інше, як фантазія. Чітке прийняття рішень не відбувається пасивно; вам насправді потрібно фізично витратити час, щоб це сталося. Якщо у вас немає чітких цілей просто тому, що ви не знаєте, чого хочете, сядьте і активно вирішуйте, чого хочете. Відчуття того, що ви хочете, не прийде до вас просто у вигляді божественного натхнення. Ясність - це вибір, а не випадковість чи подарунок. Ясність не приходить до вас — ви повинні йти до неї. Не ставити цілей - це те саме, що вирішувати бути рабом цілей інших.</p>

<h2 id="чіткі-цілі-сприяють-прийняттю-рішень-у-поточний-момент">Чіткі цілі сприяють прийняттю рішень у поточний момент</h2>
<p>Ваша реальність не буде повністю збігатися з вашим баченням. Справа не в цьому. Справа в тому, щоб ваше бачення дозволяло вам приймати чіткі щоденні рішення, які змушують вас рухатися в напрямку ваших цілей. Коли комерційний авіалайнер летить з одного міста в інше, він відхиляється від курсу понад 90% часу, але він продовжує вимірювати свій прогрес і коригувати свій курс знову і знову. Постановка цілей працює так само. Підтримуйте чіткий список цілей не тому, що це те, до чого ви в кінцевому підсумку прийдете, а тому, що це дасть вам величезну впевненість у прийнятті рішення про те, що вам потрібно зробити сьогодні. Коли хтось несподівано зв’яжеться з вами та повідомить про «можливість», ви зрозумієте, реальна це можливість чи марна трата часу. Далекий погляд загострює короткий погляд.</p>

<p>Коли ви почнете рухатися до своїх цілей, ви отримаєте нові знання на цьому шляху, і вам доведеться адаптувати свої плани по ходу. Ви також можете змінити своє бачення, якщо досягнете певного шляху і вирішите, що це не зовсім те, чого ви насправді хочете. Неправильно сформульовані цілі все ще набагато перевершують відсутність цілей взагалі.</p>

<p>Одного разу хтось сказав мені, що я повинен закінчувати кожен день, викреслюючи його в своєму календарі та промовляючи вголос: «Пройшов ще один день мого життя, який більше ніколи не повернеться». Спробуйте це на собі й помітите, наскільки це загострює вашу увагу. Коли ви закінчуєте день із відчуттям, що прожили б його так само, якби мали можливість повторити це, ви отримуєте почуття вдячності, яке допомагає вам зосередитися на тому, що для вас справді важливо. Коли ви закінчуєте день із почуттям жалю чи втрати, ви починаєте усвідомлювати, що наступного дня спробуєте інший підхід.</p>

<p>Ви помітите відчутну різницю у своєму житті в перший же день, коли поставите чіткі, віддані цілі, навіть якщо ваші перші спроби не будуть ідеальними. Ви зможете приймати рішення набагато швидше, тому що побачите, як вони рухатимуть вас до ваших цілей або від них. Напередодні смерті Уолта Діснея попросив репортера заповзти до нього в ліжко, щоб він міг поділитися своїм баченням Disney World за шість років до його завершення. Коли Disney World нарешті відкрився, інший репортер прокоментував брату Уолта Рою: «Шкода, що Уолт не дожив до цього». Рой відповів: «Волт побачив це першим. Ось чому ми бачимо це зараз». Чіткі цілі дозволяють досягти першої половини формули успіху Х. Л. Ханта. Вирішивши, чого саме ви хочете досягти, зобов’язуючись написати це та переглядаючи це щодня, ви втілюєте свої цілі в реальність силою своєї зосередженості.</p>

<p><br /><br />
<em>Даний текст являється перекладом статті Стіва Павліни <a href="https://stevepavlina.com/blog/2005/03/the-power-of-clarity/">The Power of Clarity</a></em></p>]]></content><author><name>Nazar Primac</name></author><category term="steve-pavlina" /><category term="translations" /><category term="translation" /><summary type="html"><![CDATA[Г. Л. Ханта, чоловіка, який у 1930-х рр. став мультимільярдером, коли помер у 1974 р., піднявся від збанкрутілого бавовняного фермера, під час телевізійного інтерв’ю якось запитали, яку пораду він міг би дати іншим, хто хоче досягти фінансового успіху. Він сказав, що потрібні лише дві речі. По-перше, ви повинні вирішити, чого саме ви хочете досягти. Більшість людей ніколи не роблять цього за все своє життя. А по-друге, ви повинні визначити, яку ціну вам доведеться заплатити, щоб отримати це, а потім прийняти рішення заплатити цю ціну.]]></summary></entry><entry><title type="html">Живучи Конгруентно – Стів Павліна</title><link href="https://www.primac.dev/steve-pavlina/living-congruently/" rel="alternate" type="text/html" title="Живучи Конгруентно – Стів Павліна" /><published>2023-01-29T00:00:00+02:00</published><updated>2023-01-29T00:00:00+02:00</updated><id>https://www.primac.dev/steve-pavlina/living-congruently</id><content type="html" xml:base="https://www.primac.dev/steve-pavlina/living-congruently/"><![CDATA[<p>Чи схильні ви розділяти різні сфери свого життя? Кар’єра — туди, стосунки — сюди, духовність — туди, а здоров’я… ну, це ні сюди, ні там.</p>

<!--more-->
<div id="continuing"></div>

<p>Або, можливо, у вашому мисленні ваше розділення є часовим, а не просторовим. Протягом робочого дня ти займаєшся тим, що маєш, сьогодні ввечері займаєшся улюбленою справою і розважаєшся, а в неділю думаєш про те, що це означає.</p>

<p>Або, можливо, ви відчуваєте відокремлення думок і дій: «Я витрачаю X% свого часу на роздуми і Y% свого часу на дію».</p>

<p>Якщо розглядати своє життя як низку різних відділів, у кожному з яких діють різні правила, то життя стає досить складним. Спроба досягти балансу дуже складна, оскільки ви постійно відчуваєте потребу міняти завдання. Мої стосунки потребують уваги. О ні, я нехтував своїм здоров’ям. Мені потрібно більше працювати. Мені потрібно перестати так багато думати і почати діяти.</p>

<p>Різні «смітники» вашого життя борються за ваш час. І чим довше ви нехтуєте одним із цих контейнерів, тим голосніше він стає і тим важче боротиметься за увагу. Надто довго відкладайте своє здоров’я, і ви розіб’єтеся через хворобу. Надто довго відкладайте ваші стосунки, і результатом може бути розрив. Відкладіть роботу, і ваша кар’єра і доходи постраждають.</p>

<p>Це парадигма, яку поділяють багато людей. Тримайте всі м’ячі в повітрі. Нехай усі ці тарілки обертаються. Не дозволяйте своїм духовним переконанням заважати вашій роботі.</p>

<p>Але я вважаю, що це зламана парадигма. Давайте розглянемо інший спосіб мислення…</p>

<p>Що, якби у вашому житті був лише один контейнер для сміття, один м’яч для жонглювання, одна тарілка для обертання? Тільки один. Немає необхідності займатися 10 різними сферами свого життя і підтримувати їх усі збалансованими. Тільки один.</p>

<p>Як це можливо? Це можливо, якщо всі ці різні сфери вашого життя збігаються, якщо всі вони дотримуються однакових правил. Тоді думка і дія є одним цілим, обидва спрямовані в одному напрямку. Вони на одному шляху. Ваша робота узгоджується з вашими найглибшими духовними переконаннями — вам не потрібно залишати свою духовність поза мережею, коли ви йдете на роботу. Покращення здоров’я покращує ваші стосунки. Збільшення вашого доходу збільшує ваш сервіс.</p>

<p>Це означає перехід від парадигми конфлікту різних частин вашого життя до нової парадигми, де всі вони співпрацюють. Замість того, щоб розглядати кожну частину свого життя як незалежну, ви починаєте сприймати її як взаємозалежну. І хіба це не більш точна модель? Чи можете ви справді виокремити кожну частину свого життя як щось окреме? Чи можете ви зловживати своїм здоров’ям і думати, що це не вплине на вашу кар’єру чи стосунки? Як ви вважаєте, чи ваші почуття щодо ваших стосунків не вплинуть на ваше фінансове становище? Чи можете ви ігнорувати свої духовні переконання, приймаючи ділові рішення, і не очікувати негативних наслідків?</p>

<p>Здається очевидним, що всі різні частини вашого життя глибоко взаємопов’язані. Але поширений спосіб вирішення проблем – спроба їх ізолювати. Якщо є проблеми зі здоров’ям, потрібно дотримуватися дієти і займатися спортом. Якщо у вашій кар’єрі є проблеми, настав час працювати більше. Але цей протокол ізоляції не працює добре, тому що всі різні частини вашого життя занадто багато збігаються, незалежно від того, скільки ви намагаєтеся виокремити проблемні зони та працювати над ними.</p>

<p>Часто буває так, що очевидна причина проблеми не є справжнім джерелом. Якщо ви почуваєтеся самотніми через те, що не змогли знайти правильні стосунки, і ви продовжуєте намагатися знайти стосунки все більше й більше, ви можете нічого не досягти. Проблема може полягати в тому, що ви працюєте в кар’єрі, яка вам не пристрасна, і ви демонструєте цю відсутність пристрасті кожному, кого зустрічаєте. І ще глибша проблема може полягати в тому, що ваші духовні переконання говорять вам, що служіння іншим є дуже важливим, але ви не відчуваєте, що робите це. Потім ви змінюєте кар’єру, щоб робити те, що любите, і це узгоджується з вашими духовними переконаннями, тому що тепер ви відчуваєте, що робите внесок і служите. Тоді раптом ви зустрічаєте свого майбутнього чоловіка, якого приваблює ваша пристрасть до вашої роботи та ваш внесок. А підбадьорення, яке ви отримуєте від цих стосунків, у свою чергу, допоможе вам просунутися в кар’єрі, збільшити ваш дохід і звільнити більше часу, який можна проводити з новим чоловіком. Ваш стрес зменшується, а ваше здоров’я також покращується. Ваш внутрішній духовний конфлікт був справжнім джерелом вашої нездатності знайти правильні стосунки. Усе глибоко взаємопов’язане.</p>

<p>Хоча здається, що кожна частина вашого життя дотримується різних правил, усі вони дотримуються однакових правил. Ви можете мати різні цінності для кожної частини свого життя, але правила, які керують цими сферами, не змінюються.</p>

<p>Прикладом незмінного правила є доброта. Поняття доброти повинно відповідати вашим духовним переконанням. Ви можете поблажливо ставитися до свого тіла, і ваше здоров’я покращиться. Ви можете бути добрими до своїх колег, і ваші стосунки з ними покращаться. Ви можете бути добрими до свого партнера і ваш шлюб зміцніє. Ви можете бути добрими до незнайомої людини, і ваша самооцінка підвищиться. Немає значення, до якої сфери життя ви застосовуєте принцип доброти. Його застосування універсальне.</p>

<p>Ще одне універсальне правило — бути проактивним, брати на себе особисту відповідальність за результати та вживати позитивних дій. Немає значення, де ви застосовуєте це правило: здоров’я, стосунки, емоції, духовні переконання, кар’єра, бізнес, гроші тощо. Відповідальність працює незалежно від того, де ви її застосовуєте.</p>

<p>Обман — ще один універсальний принцип. Незалежно від того, де ви його застосовуєте, довгострокові результати будуть негативними. Обманюйте своє здоров’я і платіть за хворобу. Зрада у ваших стосунках, і ціною є втрата близькості. Обманюйте свою освіту, і ваш дохід постраждає.</p>

<p>Але більш потужним, ніж ці внутрішньозональні ефекти, є ефект хвилі через взаємопов’язаність усіх областей. Отже, якщо ви застосовуєте універсальний принцип в одній сфері, позитивно чи негативно, він поширюється на всі інші сфери. Якщо ви обманюєте своє здоров’я, то в довгостроковій перспективі це зашкодить вашій кар’єрі, вашим стосункам, вашим фінансам, вашому емоційному стану та вашому почуттю духовного зв’язку. Ви не можете обманювати в одній сфері свого життя, не зазнаючи наслідків у ВСІХ сферах.</p>

<p>Подібним чином будьте ласкаві до свого тіла, і ваша посилена позитивна енергія позитивно вплине на ваші стосунки, вашу роботу, ваші фінанси, ваші емоції тощо. Будьте активними щодо побудови кар’єри, яка вам подобається, і ваша пристрасть пошириться на всі інші сфери.</p>

<p>Якщо ви порушуєте універсальний принцип, це негативно позначається на всіх сферах вашого життя. Якщо ви дотримуєтесь універсального принципу, це позитивно вплине на всі сфери вашого життя. Універсальні принципи не поділяються на частини.</p>

<p>Отже, головне – з’ясувати ці універсальні принципи та узгодити свої думки та дії з ними. Ось як ви досягаєте відповідності між усіма різними частинами свого життя.</p>

<p>Отже, які універсальні принципи? Стівен Кові стверджує, що «7 звичок високоефективних людей» базуються на універсальних принципах. Я схильний погоджуватися, і це гарне місце для початку. Але я думаю, що всі ці принципи можна звести до одного: любити. Не пасивне емоційне почуття кохання, а «кохати» — дієслово дії. Любов до свого тіла означає правильну дієту та фізичні вправи. Любити свій розум означає навчання. Любити інших - це служіння. Любити свою роботу означає робити її з пристрастю та ентузіазмом. Любити свої почуття означає поважати і шанувати повідомлення, які вони вам надсилають. Це дієслово перекладається на різні конкретні дії для кожної області, але основний принцип той самий. Залежно від ситуації «любити» може означати слухати, служити, працювати, розслаблятися, торкатися тощо.</p>

<p>Коли ви починаєте впроваджувати універсальні принципи в кожну сферу свого життя, поступово відбудеться узгодження. Частини вашого життя будуть перетворені таким чином, що всі ці різні частини збираються в одне конгруентне ціле. Ви не відчуєте, що ці різні частини вашого життя змагаються за ваш час і увагу. Натомість ви відчуєте почуття внутрішньої співпраці. Ви відчуєте, що фізичні вправи – це найкраще для вашого здоров’я, стосунків, кар’єри та духовності.</p>

<p>У кожній сфері ви або адаптуєте свої поточні обставини, щоб узгодити їх із універсальними принципами, або відпустите всі невідповідні частини та почнете все заново. Тому ваша кар’єра може дещо змінитися, коли ви адаптуєтесь, або ви можете змінити кар’єру на зовсім іншу. Ваші старі стосунки можуть змінитися або закінчитися, поки ви шукатимете нові. Це залежить лише від того, наскільки добре зовнішні сторони вашого життя можуть узгоджуватися з тим, ким ви є.</p>

<p>Узгодження зводиться до роботи над цими чотирма запитаннями, поки вони не дадуть однакову відповідь:</p>

<ul>
  <li>Що ти хочеш робити? (бажання)</li>
  <li>Що ти можеш зробити? (здатність)</li>
  <li>Що тобі слід робити? (мета)</li>
  <li>Що ти повинен зробити? (потреба)</li>
</ul>

<p>Коли ці чотири сфери вирівнюються, мотивація виникає автоматично. Думки та дії автоматично збалансовані, оскільки ви свідомо живете своєю метою. Ви не будете відчувати, що повинні думати, коли ви дієте, або діяти, коли ви думаєте. Межа між думкою і дією зникне. Бути і робити стане одним і тим же.</p>

<p>Коли ви відчуваєте неузгодженість між цими чотирма областями/запитаннями, природна тенденція полягає в тому, щоб уповільнитися… іноді до повзання. Ви відчуєте, що всі ці ідеї тягнуть вас у різні боки, але ви не повністю задовольняєте жодну з них. Ваш розум знає, що продовжувати наполегливу роботу, швидше за все, буде марно і не вирішить справжню проблему невідповідності. Він знає, що вам пора зупинитися, запитати напрямок і вибрати шлях вирівнювання.</p>

<p>Я пройшов через це, керуючи своїм ігровим бізнесом. Хоча у мене було багато проектів для розвитку бізнесу, я глибоко в собі знав, що не хочу керувати цим бізнесом ще десять років. Я збирав усе: своє здоров’я тут, мої стосунки там, моя робота тут, а моя духовність там. Кожна частина мого життя мала свої власні правила. Зрештою я почав сумніватися, чи це найкращий спосіб життя. Ми повинні жити як набір частин чи як єдине ціле? Мені було цікаво, чи можливо було б жити таким чином, коли б існував лише один набір правил, які регулюють усі сфери, що, по суті, означає, що я дотримувався своїх найглибших духовних переконань у всіх питаннях. Ця лінія запитань привела мене до відкриття того, як можливо, щоб усі ці різні частини мого життя стали єдиним інтегрованим цілим. Це означало б, що моя справа, моя совість і мої міжособистісні стосунки були одним цілим. Не було б відчуття розлуки.</p>

<p>Щоб пройти через цей процес, мені довелося змінити певні частини свого життя, а інші повністю змінити. Спочатку я намагався змінити свою кар’єру зсередини, але розрив був досить великим, що вимагав більш різких змін. Інші частини мого життя змогли адаптуватися більш гнучко. Головною причиною мого відходу від ігрового бізнесу було те, що він не був для мене достатньо потужним джерелом послуг. Я думаю, що за достатньо часу початковий бізнес можна було б змінити, але це був не найкращий шлях для мене. Було швидше й простіше побудувати новий бізнес з нуля, пам’ятаючи про конгруентність, ніж намагатися реорганізувати існуючий бізнес.</p>

<p>Треба сказати, що цей поштовх до конгруентності в усіх сферах вийшов чудовим. Я більше не відчуваю відокремленості між різними частинами свого життя. Моя мета полягає в тому, що я тут, щоб служити людям і допомагати їм. Мої здібності свідчать про те, що я можу це робити, пишучи, розмовляючи та керуючи веб-сайтом. Мої потреби говорять, що я повинен підтримувати себе, роблячи це. І моя пристрасть каже, що це те, що я люблю робити найбільше. Мені не потрібно відокремлювати роботу, забезпечуючи себе роботою, потім розважатися у вихідні та думати про духовність в інший час. Робота = гра = любов.</p>

<p>Коли ви живете конгруентно, це так, наче всі різні частини вашого життя з’єднуються в нові позиції, щоб утворити нове ціле, яке є більшим, ніж усі окремі частини. Зміцнюється все: здоров’я, стосунки, мотивація, дії, результати тощо.</p>

<p>Я знаю, що на практиці здається, що в різних сферах часто діють різні правила. Дуже поширеним є відокремлення духовних переконань від роботи. Здається, багато компаній працюють, виходячи з того, що універсальних принципів не існує. Я взагалі це не купую. Існують неуніверсальні принципи, які застосовуються лише у своїх сферах (наприклад, правила харчування стосуються вашого здоров’я, але не вашої роботи), але універсальні принципи стосуються всіх сфер. Я думаю, що духовні переконання є найважливішим фактором у виборі кар’єри чи компанії для роботи. Якщо у вас є глибоко укорінене переконання, яке ви вважаєте священним, ви не можете порушувати його в будь-якій сфері свого життя, не зазнаючи наслідків у всіх сферах. Ви завжди повинні бути вірними своєму внутрішньому «я». Це єдиний спосіб бути конгруентним і жити як цілісна особистість, а не просто як мішок конкуруючих частин.</p>

<p>Коли ви живете конгруентно, кількісний стрибок відбудеться в кожній із цих чотирьох областей. Бажання стає пристрастю. Мета стає місією. Потреба стає надлишком. Здатність стає талантом. І тоді досягти досягнення в кожній сфері стає неймовірно легко, тому що всі частини працюють разом в одному напрямку.</p>

<p><br /><br />
<em>Даний текст являється перекладом статті Стіва Павліни <a href="https://stevepavlina.com/blog/2005/02/living-congruently/">Living Congruently</a></em></p>]]></content><author><name>Nazar Primac</name></author><category term="steve-pavlina" /><category term="translations" /><category term="translation" /><summary type="html"><![CDATA[Чи схильні ви розділяти різні сфери свого життя? Кар’єра — туди, стосунки — сюди, духовність — туди, а здоров’я… ну, це ні сюди, ні там.]]></summary></entry><entry><title type="html">Сенс життя: свідома еволюція – Стів Павліна</title><link href="https://www.primac.dev/steve-pavlina/the-meaning-of-life-series/conscious-evolution/" rel="alternate" type="text/html" title="Сенс життя: свідома еволюція – Стів Павліна" /><published>2023-01-28T00:00:00+02:00</published><updated>2023-01-28T00:00:00+02:00</updated><id>https://www.primac.dev/steve-pavlina/the-meaning-of-life-series/conscious-evolution</id><content type="html" xml:base="https://www.primac.dev/steve-pavlina/the-meaning-of-life-series/conscious-evolution/"><![CDATA[<p>У цьому останньому дописі серії «Сенс життя» я спробую представити ширший погляд на те, чому особистий розвиток такий важливий і чому я вважаю, що інвестиції у власний розвиток є найкращою інвестицією, яку ви можете зробити.</p>

<!--more-->
<div id="continuing"></div>

<h2 id="свідома-еволюція">Свідома еволюція</h2>
<p>Коли я використовував слово «еволюція», щоб описати свій світогляд, я не вживав це слово в біологічному значенні природного відбору, розмноження та мутації. Кілька людей, здавалося, застрягли на цьому терміні. Я використовував ширше визначення еволюції: процес, у якому щось поступово переходить на іншу стадію, особливо на більш просунуту або зрілу стадію (джерело = <a href="http://wordnet.princeton.edu/">Wordnet</a>).</p>

<p>Це включає в себе еволюцію думки, суспільства, знань і можливостей життя — еволюцію ноосфери більше, ніж біосфери. Ноосфера – це наше колективне знання і мудрість, і сьогодні вона «еволюціонує» набагато швидше, ніж будь-які біологічні істоти. Насправді поточна біологічна еволюція людських істот настільки повільна, що практично не має значення порівняно зі швидкістю розвитку ноосфери. Наша біологія мало розвинулася за останні 1000 років, але наші технології, знання та культура еволюціонували значно.</p>

<p>Тому, коли я сказав, що хочу служити процесу еволюції, я мав на увазі не в біологічному сенсі — біологічна еволюція надто повільна і стала в основному неактуальною. Якщо біологічна еволюція людей продовжується, то, швидше за все, це станеться за власним вибором, а не в результаті постійного розмноження та мутації протягом еонів. Але найбільше значення зараз має еволюція ноосфери.</p>

<h2 id="то-що-ж-всетаки-на-рахунок-біосфери">То що ж всетаки на рахунок біосфери?</h2>
<p>Я згоден з тим, що планета перебуває в поганому екологічному стані. Але ми не можемо дозволити собі чекати, поки біологічна еволюція вирішить ці проблеми. Якщо ми це зробимо, люди майже напевно вимруть, перш ніж у нас буде шанс еволюціонувати до чогось кращого. Деякі експерти стверджують, що навколишнє середовище в такому поганому стані, що ми не дотягнемо до кінця цього століття… що руйнівні процеси, які ми запустили, можуть бути вже незворотними, навіть якщо ми негайно почнемо все робити ми могли б їх виправити.</p>

<p>Ігнорувати ці проблеми не є життєздатним варіантом, але я також вважаю, що атакувати ці проблеми напряму приречено на поразку. Зараз уже є люди, які це роблять, але, здається, вони мало просуваються. Вони можуть трохи уповільнити швидкість розпаду, але й близько не повернуть її назад. Опір надто великий, і до того моменту, коли його вдасться ефективно подолати, ми пройдемо точку неповернення.</p>

<p>Подумайте про щось таке просте, як дієта. Екологічні наслідки стандартної американської дієти є серйозними — сказати, що вона марно витрачає ресурси та забруднює навколишнє середовище, є значним применшенням. Уряд США субсидує більшу частину, що приховує справжні витрати. Щоб виростити їжу тому, хто дотримується дієти SAD, потрібно у 18 разів більше землі, ніж тому, хто їсть веганську рослинну дієту. Якби хтось, хто дотримується дієти SAD, харчувався веганом лише один день, він заощадив би більше води, ніж, не приймаючи душ протягом року. Ваше рішення з’їсти гамбургер на вечерю – це не лише вибір для здоров’я, але й екологічний та політичний вибір. Насправді, практично все, що ви можете зробити в екологічному чи політичному плані протягом свого життя, не має значення порівняно з простим рішенням, що їсти щодня. Ви можете присвятити Грінпіс усе своє життя, і це становитиме лише мізерну частку того, що ви досягли б, живучи плейбоєм-вегетаріанцем, який пожирає ресурси.</p>

<p>І все ж так мало людей усвідомлюють віддалені наслідки того, що вони роблять, тому що їх «знаннями» годують їх маркетологи. Вони купуються на соціальний контекст замість того, щоб думати самостійно. Люди заробляють мільярди на САД-дієті, і це не шкодить їм у фінансовому плані, якщо ви хочете посадити кілька дерев збоку чи прибрати сміття, щоб почуватися добре, якщо ви продовжуєте їсти гамбургери. Але спробуйте атакувати дієту, яка робить їх багатими, і вони втоплять вас у маркетингу, доки ви не підкоритеся.</p>

<p>Я міг би писати про це цілий день, але це вже написано. Звичайна людина просто уникатиме цього, і в міру того, як його прочитають, він лише опиратиметься або ігноруватиметься. Люди повинні мати засоби, щоб шукати це, тому що вони дійсно хочуть знати, що відбувається. Але так мало людей зараз мають сміливість і дисципліну для цього.</p>

<p>Я не бачу рішення в тому, щоб витрачати більше часу та енергії на пряму атаку таких проблем. Якщо я спробую це зробити, мене обійдуть лише ті, хто має величезну фінансову зацікавленість у збереженні поточної системи переконань, якою б хибною вона не була. Наприклад, я міг би витратити все своє життя на боротьбу з курінням, але врешті-решт це не матиме великого значення — я міг би переконати чималу кількість людей кинути палити, але набагато більше людей стануть курцями, а багато тих, хто кине палити, просто приймуть заміна лещат. Тож загалом сильного впливу не буде. Мої зусилля просто зустрінуться із сильнішим опором. Сила не вдасться.</p>

<h2 id="отже-яке-рішення">Отже, яке рішення?</h2>
<p>Найкраще рішення, яке я можу придумати, — це працювати над самою людською обізнаністю, щоб допомогти більшій кількості людей побачити переваги та подолати перешкоди на шляху до власного свідомого розвитку. Я не думаю, що для цього потрібні зміни в нашій біології, а скоріше зрушення в ноосфері. Я думаю, що ми вже маємо біологічні здібності, необхідні для вирішення проблем цієї планети, якщо їх взагалі можна вирішити, але зараз нам не вистачає свідомості, дисципліни та сміливості як виду, щоб активізуватись і взяти на себе особисту відповідальність за вчинки, які є правильними. . Більшість людей радше живуть ілюзією, ніж витрачають час на роздуми про найкращий вклад, який вони можуть зробити у своє життя. Але я думаю, що можу допомогти це змінити. Значна кількість людей, здається, приходить до подібних висновків.</p>

<p>Я вважаю, що протягом свого життя найкраще, що я можу зробити, це засадити та зміцнити зерно свідомого особистого зростання в ноосфері у співпраці з іншими людьми, які мають подібні місії.</p>

<p>Людські істоти мають стільки невикористаних можливостей, що це просто смішно. Якщо ми зможемо реалізувати цю здатність і підвищити середній рівень обізнаності людей, тоді більше людей «прокинуться» і почнуть жити з більшою свідомістю та сміливістю. Вони почнуть відмовлятися від руйнівних звичок і займуться більш позитивними. Вони почнуть визначати значущу мету свого життя і попутно заохочуватимуть інших робити те саме. Вони перестануть жити в страху перед власною тінню і зациклюватися на дрібницях. І ці «модернізовані» люди, живучи більш свідомо та сміливо, матимуть набагато більше шансів вирішити найбільші проблеми людства та успішно керувати найбільшими ризиками, які нам загрожують.</p>

<p>Моя місія полягає в тому, щоб заохочувати та допомагати людям у їхньому свідомому зростанні, допомогти їм знайти шлях від життя, повного тихого відчаю, до життя, повного мужності, мети та відповідальності. Я не міг придумати кращого внеску, який я міг би зробити у своєму житті, ніж цей.</p>

<p>Для мене ця місія глибоко переплетена з прагненням до власного особистісного зростання. Працюючи над собою, я збільшую свою здатність допомагати іншим. І, допомагаючи іншим стати більш свідомими та сумлінними, я створюю середовище, яке підсилює мій власний розвиток і яке допомагає ізолювати мене від сил, які загрожують затягнути мене назад у життя з низьким рівнем усвідомлення.</p>

<p>Прямо зараз я демонструю цю місію у формі статей, записів у блозі та майбутньої книги. Протягом наступного десятиліття я планую поширити його на різноманітні медіа: статті, книги, аудіопрограми, промови, семінари тощо. Крім того, я уявляю створення якоїсь офіційної організації, яка б допомагала людям свідоміше розвиватися та вдосконалюватися. їхню сміливість, дисципліну та обізнаність, а також служити віддушиною для людей, які хочуть об’єднатися з іншими, які мають подібні місії.</p>

<p>Одна з проблем полягає в тому, щоб зрозуміти, як жити в нинішній ноосфері, одночасно працюючи над її зміною. Ви повинні покладатися на поточну економічну систему, щоб забезпечити свої основні потреби. Наразі моїм рішенням було систематизувати та автоматизувати свій дохід, наскільки це можливо, щоб я мав свободу виконувати проекти вищого рівня, не витрачаючи надто багато часу та енергії на заробіток. У мене є кілька інших ідей, які повинні покращити цю ситуацію ще більше.</p>

<p>Хоча я насправді не вважаю вирішення соціальних/глобальних проблем головною метою. Я думаю, що це переважно побічний ефект прагнення до зростання, а не мета самого зростання. Я бачу прагнення до більшої мужності, свідомості та совісті як самоціль. Однак такі пошуки вирішать багато проблем на цьому шляху, і часто це легше, ніж атакувати такі проблеми безпосередньо. Наприклад, ви можете атакувати такі проблеми, як надмірна вага, залежність від куріння та незадовільні стосунки, і досягти дуже малого прогресу в усіх напрямках. Але якщо ви розвиватимете свою сміливість, усвідомленість і самодисципліну, ці проблеми вирішаться самі собою — насправді, вони стануть майже тривіально легкими.</p>

<p>Інвестиції у власний розвиток — найкраща інвестиція, яку ви можете зробити. Ні на хвилину не думайте, що це егоїстична гонитва. Навпаки — насправді це найкраще, що ви можете зробити, щоб допомогти іншим. Якщо ви відчуваєте, що зараз не робите значного внеску у своє життя, не знущайтеся з цього приводу і не заперечуйте те, ким ви могли б стати, якби були достатньо сильними. Замість цього поверніться всередину і працюйте над собою, доки ви не станете внутрішньою людиною, яка автоматично виражає добро як прояв того, ким ви є.</p>

<p>Подолайте свій страх, а решта буде легко.</p>

<p><em>Цей пост є другою частиною серії із шести частин про сенс життя:</em></p>

<ul>
  <li><a href="../intro/"><em>Частина 1: Вступ</em></a></li>
  <li><a href="../how-shall-we-live/"><em>Частина 2: Як нам жити?</em></a></li>
  <li><a href="../discover-your-purpose/"><em>Частина 3: Розкрийте свою мету</em></a></li>
  <li><a href="../from-purpose-to-action/"><em>Частина 4: Від мети до дії</em></a></li>
  <li><a href="../transitioning/"><em>Частина 5: Перехід</em></a></li>
  <li><a href="./"><em>Частина 6: Свідома еволюція</em></a></li>
</ul>

<p><br /><br />
<em>Даний текст являється перекладом статті Стіва Павліни <a href="https://stevepavlina.com/blog/2005/06/the-meaning-of-life-conscious-evolution/">The Meaning of Life: Conscious Evolution</a></em></p>]]></content><author><name>Nazar Primac</name></author><category term="steve-pavlina" /><category term="translations" /><category term="translation" /><summary type="html"><![CDATA[У цьому останньому дописі серії «Сенс життя» я спробую представити ширший погляд на те, чому особистий розвиток такий важливий і чому я вважаю, що інвестиції у власний розвиток є найкращою інвестицією, яку ви можете зробити.]]></summary></entry><entry><title type="html">Сенс життя: перехід – Стів Павліна</title><link href="https://www.primac.dev/steve-pavlina/the-meaning-of-life-series/transitioning/" rel="alternate" type="text/html" title="Сенс життя: перехід – Стів Павліна" /><published>2023-01-27T00:00:00+02:00</published><updated>2023-01-27T00:00:00+02:00</updated><id>https://www.primac.dev/steve-pavlina/the-meaning-of-life-series/transitioning</id><content type="html" xml:base="https://www.primac.dev/steve-pavlina/the-meaning-of-life-series/transitioning/"><![CDATA[<p>Після того, як ви визначите свою мету та визначите деякі цілі та проекти на основі цієї мети, швидше за все, ви виявите, що вам доведеться рухатися в зовсім іншому напрямку. Можливо, ви роками йшли поточним шляхом, а тепер вибрали абсолютно новий напрямок. Цілком можливо, що майже кожна частина вашого життя повинна буде змінитися — ваші звички щодо здоров’я, соціальні стосунки, робота/кар’єра і навіть ваші духовні практики.</p>

<p>Я сам проходив через такий перехід кілька разів (зазвичай за свідомим рішенням), і я хочу поділитися кількома порадами щодо здійснення такого переходу, які можуть бути корисними.</p>

<!--more-->
<div id="continuing"></div>

<h2 id="перемикання-передач">Перемикання передач</h2>
<p>Щоразу, коли ви повертаєте за поворот у житті, ясність значно зменшується, тому перше, чого ви можете очікувати, змінивши напрямок, це те, що ви відчуєте величезну нестачу ясності. Уявіть, що ви їдете на автомобілі через жвавий центр міста. Можливо, ви зможете чітко бачити дорогу за багато кварталів попереду. Але якщо ви збираєтеся зробити поворот, можливо, ви не зможете побачити більше ніж кілька ярдів за рогом, коли наближаєтеся до нього. Ваш огляд закритий перешкодами, і якщо це дорога, якою ви ніколи раніше не були, ви не будете точно знати, чого очікувати. Однак, коли ви завершите більшу частину повороту, ви знову зможете бачити дуже далеко вниз по дорозі в новому напрямку.</p>

<p>Життя майже так само. Ваша здатність бачити, що вас чекає попереду, буде дуже обмеженою, коли ви змінюєте напрямок, але коли ви закінчите поворот, ясність знову відновиться.</p>

<p>Я відчув це, коли минулого року змінив свою кар’єру з публікації програмного забезпечення на повний робочий день на написання та розмову на повний робочий день. До того, як я прийняв рішення про перехід, я мав лише розпливчасте уявлення про те, якою буде нова кар’єра. Незалежно від того, скільки я планував, воно все одно було нечітким — просто було забагато змінних, які я не міг передбачити. Я був поза своєю стихією. Коли я почав перехід, майже щотижня мені доводилося переглядати свої плани — довгострокове планування було неможливим, тому що я постійно дізнавався щось нове, що псувало мої старі плани. Мені доводилося проживати день за днем більшу частину цього. Але через кілька місяців я зміг зорієнтуватися і дуже чітко бачив дорогу попереду. Тоді я знову зміг впевнено поставити довгострокові цілі.</p>

<h2 id="не-поспішай">Не поспішай</h2>
<p>Коли ви робите великі зміни у своєму житті, не поспішайте. Вам не потрібно змінювати всі сфери свого життя одночасно протягом наступних 30 днів. Зміна занадто багатьох речей одночасно може викликати стрес, тому вживайте заходів, щоб впоратися зі стресом, зберігаючи стабільність одних частин свого життя, змінюючи інші. Якщо ви надто швидко повернете за поворот, ви перевернете машину або втратите контроль. Але навіть якщо ви будете повертати поступово, ви все одно відчуєте, як сила тягне вас убік. Ви повинні зберегти контроль над кермом, коли змінюєте напрямок руху. Після того, як ви завершите поворот, ви можете розслабитися та трохи розслабитися — ваш новий імпульс потягне вас вперед.</p>

<p>Протягом останніх двох років у нас з дружиною народилася друга дитина, ми перевезли нашу сім’ю та бізнес з Лос-Анджелеса до Лас-Вегаса (з усіма побічними ефектами переїзду в новий штат), я почав абсолютно нову кар’єру, і ми купили новий будинок на початку цього року. Моє місцеве коло спілкування повністю змінилося — більшість людей, з якими я зараз проводжу найбільше часу, — це люди, яких я навіть не знав два роки тому. Крім того, є вся робота над особистим розвитком, яку я робив, що змусило мене відчути багато особистих змін за цей час, у тому числі зміни в довгострокових звичках.</p>

<p>Це було багато змін, і якби ми спробували зробити все одразу, це було б надзвичайно. Але, розділивши його та розподіливши на багато місяців, це стало керованим. Після того як народився наш син і поки ми переїхали до Вегаса, ми зберегли свою кар’єру та стабільні доходи. Потім нам знадобилося кілька місяців, щоб осісти в нашому новому місті (новий дошкільний заклад для нашої доньки, знайомство з містом). Коли у нас склався стабільний розпорядок дня, я почав розвивати нові навички та розвивати локальну соціальну мережу, а через кілька місяців я змінив кар’єру на повний робочий день. За цей час моя дружина зберегла стабільну кар’єру та дохід, а мій – нестабільний. Тепер протягом наступного року моя робота та мій дохід, ймовірно, зміняться ще більше, тому я зберігаю інші частини свого життя відносно стабільними.</p>

<p>Зазвичай я виходжу за межі своєї зони комфорту принаймні в одній сфері свого життя (але не в усіх), і я бачу, що чим частіше я це роблю, тим більше одночасних змін я можу терпіти.</p>

<h2 id="підготовка-вашого-середовища-до-змін">Підготовка вашого середовища до змін</h2>
<p>Один простий крок, який ви можете зробити на початку переходу, це підготувати ваше середовище, щоб допомогти зміцнити ваші нові цілі. Швидше за все, ваше оточення відображає вашу поточну ідентичність, тому, якщо ви хочете змінити свою ідентичність, ви можете почати зі зміни свого оточення. Наприклад, одна з перших речей, які я зробив, коли перейшов від програмного забезпечення до розмовної мови, — це реорганізація офісу. Я запитав себе: «Який офіс мав би професійний оратор/письменник і чим він відрізнявся б від офісу розробника програмного забезпечення?» Я склав список змін і швидко їх запровадив. Я видалив усі свої книжки з програмування ігор, зібрав умовно-безкоштовні нагороди, зібрав усі ігри тощо. Я реорганізував свою картотеку з порожніми папками для майбутніх виступів і звільнив місце на полицях для нових книг. Це створило порожнечу, яку потрібно заповнити атрибутами моєї нової кар’єри.</p>

<p>Я зробив цей процес очищення близько року тому, і тепер ця порожнеча заповнена. Мої файли повні минулих промов і довідкового матеріалу. На моїй книжковій полиці є нові книги з розмовної мови, письма та розвитку особистості. У мене є полиця з півдюжиною кубків і табличок ораторських змагань. Тож щоразу, коли я входжу в офіс, це підсилює мою ідентичність як оратора/автора.</p>

<p>Я писав про це докладніше в розділі <a href="http://stevepavlina.com/blog/2004/12/environmental-reinforcement-of-your-goals/">Зміцна Цілей Зумовлена Середовищем</a>.</p>

<h2 id="боротьба-з-соціальним-опором">Боротьба з соціальним опором</h2>
<p>Крім речей у вашому оточенні, ви також повинні мати справу з людьми. Багато читачів сказали мені, що соціальний опір є для них великою проблемою. Вони будують план, як змінити своє життя, а потім їхні друзі чи родина відмовляють їх від цього.</p>

<p>Ви повинні більше довіряти власним судженням, ніж думкам інших. Навіть якщо ви виявитеся неправі, ви більше дізнаєтеся про себе в процесі і зможете приймати кращі рішення в майбутньому.</p>

<p>Багато хто боїться змін, а ваша спроба змінити своє життя на краще сприймається як загроза. Запитайте себе, хто з ваших друзів зможе впоратися з новим вами, коли ви завершите перехід? Чи зможете ви залишатися друзями після зміни? Близька, щира дружба може впоратися з таким переходом. Але багато випадкових дружніх стосунків і товариств не можуть.</p>

<p>Те саме стосується інших відносин. Багато відносин не витримують такої зміни. Але які у вас взагалі були стосунки, якщо зміна життя на краще закінчується розривом? Це просто означає, що стосунки були засновані на чомусь непостійному. Вам краще внести зміни та перевірити, чи ваші стосунки достатньо міцні, щоб впоратися з цим, ніж використовувати стосунки як привід залишатися на місці. Хороші стосунки повинні допомагати вам розвиватися, а не гальмувати вас, і в тимчасових стосунках немає нічого поганого. Розрив — це не кінець світу. Люди роблять це щодня і живуть, щоб говорити про це.</p>

<p>Коли я перейшов до створення бізнесу з особистого розвитку, багато випадкових дружніх стосунків було розірвано. Ймовірно, не дивно, що багато людей в ігровій індустрії не поважають сферу особистого розвитку, навіть якщо вони часто витрачають величезний час на вдосконалення своїх технічних навичок (що я бачу як форму особистого розвитку). Такі люди відреагували на мою зміну так, ніби це була особиста образа. Однак я очікував цього, тому це не сповільнило мене. Я пройшов через те саме, коли починав свій ігровий бізнес.</p>

<p>Коли ви робите великі зміни у своєму житті, ви можете очікувати соціального опору незалежно від характеру змін. Соціальний опір є всюдисущим – не сприймайте це як ознаку того, що ви робите щось не так. Використовуйте свій власний інтелект, щоб зрозуміти, чи ви на правильному шляху. Незалежно від того, наскільки правильним було ваше рішення, знайдуться люди, які скажуть вам, що ви не праві і що ви робите велику помилку. Просто дозвольте цим людям засмутитися, і будьте щасливі. Не сприймайте це особисто. Понад усе, не сперечайтеся з ними — ви просто марнуєте дихання. Зосередьтеся на діях і дозвольте їм пристосуватися, якщо вони зможуть.</p>

<p>Я вважаю, що найкращий спосіб протистояти соціальному опору – це протидіяти йому соціальною гармонією. Приєднайтеся до нової соціальної групи, яка пом’якшить вплив вашої старої групи. Розвивайте нові дружні стосунки в гармонії з вашим новим уявленням про себе. Я рекомендую вам зробити це якомога раніше, перш ніж розірвати будь-які старі стосунки, які не витримають переходу. Почніть проводити більше часу з новою референтною групою, ніж зі старою. Ваша нова група допоможе тягнути вас у потрібному напрямку, що автоматично послабить зв’язки зі старою групою. Природно, вам сподобається проводити більше часу з людьми, які вас підбадьорюють, і менше часу з тими, хто вас знеохочує.</p>

<p>Для мене це означало приєднання до <a href="http://www.toastmasters.org/">Toastmasters</a>, організації, яка займається особистим зростанням, комунікацією та лідерськими навичками. Протягом кількох місяців я побудував нове коло спілкування, починаючи з єдиного клубу Toastmasters і поступово розгалужуючись назовні, і моя стара референтна група поступово зникла, оскільки я проводив дедалі менше часу серед них.</p>

<p>Кілька старих друзів змогли витримати цей перехід зі мною. Деякі люди, які знали мене роками як розробника ігор, змогли прийняти мою нову особу, тож ми й досі підтримуємо зв’язок, але характер цієї дружби змінився. Я вважаю, що найкраща дружба – це та, яка може витримати випробування часом, де дружба базується більше на тому, хто ти є, ніж на тому, що ти робиш або що маєш.</p>

<p>Для шанувальників Deep Space Nine, скажімо, ви друзі з Curzon Dax. Чи могли б ви все ще буту друзями із Jadzia чи Ezri? Це залежить від характеру дружби.</p>

<p>Я писав про це більше в статті <a href="http://stevepavlina.com/blog/2004/12/are-your-friends-an-elevator-or-a-cage/">Ваші Друзі — це Ліфт чи Клітка?</a></p>

<p>Коли ви свідомо проходите серйозні життєві зміни, будьте терплячими до себе. Коли ви стикаєтеся з екологічним або соціальним опором, вживайте заходів, щоб зменшити або мінімізувати цей спротив, замість того, щоб боротися з ним. Очікуйте, що чіткість зменшиться, коли ви повернете за поворот, але знайте, що вона повернеться, коли ви прискоритесь у новому напрямку. Управління великими життєвими змінами — це велика робота, але ви вийдете з іншого боку в набагато кращому становищі. Довгостроковий прибуток цілком вартий короткочасного болю.</p>

<p><em>Цей пост є другою частиною серії із шести частин про сенс життя:</em></p>

<ul>
  <li><a href="../intro/"><em>Частина 1: Вступ</em></a></li>
  <li><a href="../how-shall-we-live/"><em>Частина 2: Як нам жити?</em></a></li>
  <li><a href="../discover-your-purpose/"><em>Частина 3: Розкрийте свою мету</em></a></li>
  <li><a href="../from-purpose-to-action/"><em>Частина 4: Від мети до дії</em></a></li>
  <li><a href="./"><em>Частина 5: Перехід</em></a></li>
  <li><a href="../conscious-evolution/"><em>Частина 6: Свідома еволюція</em></a></li>
</ul>

<p><br /><br />
<em>Даний текст являється перекладом статті Стіва Павліни <a href="https://stevepavlina.com/blog/2005/06/the-meaning-of-life-transitioning/">The Meaning of Life: Transitioning</a></em></p>]]></content><author><name>Nazar Primac</name></author><category term="steve-pavlina" /><category term="translations" /><category term="translation" /><summary type="html"><![CDATA[Після того, як ви визначите свою мету та визначите деякі цілі та проекти на основі цієї мети, швидше за все, ви виявите, що вам доведеться рухатися в зовсім іншому напрямку. Можливо, ви роками йшли поточним шляхом, а тепер вибрали абсолютно новий напрямок. Цілком можливо, що майже кожна частина вашого життя повинна буде змінитися — ваші звички щодо здоров’я, соціальні стосунки, робота/кар’єра і навіть ваші духовні практики. Я сам проходив через такий перехід кілька разів (зазвичай за свідомим рішенням), і я хочу поділитися кількома порадами щодо здійснення такого переходу, які можуть бути корисними.]]></summary></entry><entry><title type="html">Сенс життя: від мети до дії – Стів Павліна</title><link href="https://www.primac.dev/steve-pavlina/the-meaning-of-life-series/from-purpose-to-action/" rel="alternate" type="text/html" title="Сенс життя: від мети до дії – Стів Павліна" /><published>2023-01-26T00:00:00+02:00</published><updated>2023-01-26T00:00:00+02:00</updated><id>https://www.primac.dev/steve-pavlina/the-meaning-of-life-series/from-purpose-to-action</id><content type="html" xml:base="https://www.primac.dev/steve-pavlina/the-meaning-of-life-series/from-purpose-to-action/"><![CDATA[<p>Коли ви визначите свою загальну мету/місію, наступним кроком стане перетворення цієї мети на досяжні цілі, проекти та дії.</p>

<p>Я вже багато писав про цю тему, тому в рамках цієї серії «Сенс життя» у мене немає чим поділитися кардинально новим. Цей запис здебільшого міститиме посилання на попередній вміст.</p>

<!--more-->
<div id="continuing"></div>

<p>Після того, як ви сформулювали загальний контекст і свою мету, ви починаєте встановлювати цілі, які б відповідали цій меті. Ось стаття, у якій пояснюється, які запитання поставити та як почати з цього: <a href="/steve-pavlina/living-congruently/">Живучи Конгруентно</a>.</p>

<p>Основна ідея полягає в тому, що ви повинні узгодити свою мету зі своїми потребами, здібностями та бажаннями. Ваша мета говорить вам, що ви повинні робити. Ваші потреби (гроші, житло, одяг) визначають, що ви повинні робити. Ваші здібності (навички, таланти, освіта) визначають, що ви можете робити. І ваші бажання (приємна робота, пристрасть) диктують, чим ви хочете займатися. Якщо взяти окремо, кожна з цих областей вкаже вам лише загальний напрямок, але коли ви об’єднаєте їх усі разом, вам буде легше поставити конкретні практичні цілі. Таким чином ви будете встановлювати цілі, які допоможуть вам досягти мети, задовольнити свої потреби, робити те, що ви любите робити, і те, у чому ви справді вмієте.</p>

<p>Далі, щоб дізнатися більше про цілепокладання, прочитайте <a href="/steve-pavlina/the-power-of-clarity/">Сила Ясності</a>.</p>

<p>Нарешті, щоб перетворити цілі на проекти та дії, прочитайте <a href="/steve-pavlina/quarterly-planning-time/">Час Квартального Планування</a> та <a href="/steve-pavlina/more-on-planning/">Більше Про Планування</a>.</p>

<p>Звичайно, це багато читання, але це складна тема. На цю тему написані цілі книги, як-от <a href="http://www.amazon.com/exec/obidos/ASIN/0142000280/dexteritysoft-20/104-1189293-9815120?%5Fencoding=UTF8&amp;camp=1789&amp;link%5Fcode=xm2">Getting Things Done</a> Девіда Аллена та <a href="http://www.amazon.com/exec/obidos/ASIN/0671864416/dexteritysoft-20/104-1189293-9815120?%5Fencoding=UTF8&amp;camp=1789&amp;link%5Fcode=xm2">First Things First</a> Стівена Кові.</p>

<p>Завтра ми розглянемо тему переходу, переходу від нецілеспрямованого життя до цілеспрямованого.</p>

<p><em>Цей пост є другою частиною серії із шести частин про сенс життя:</em></p>

<ul>
  <li><a href="../intro/"><em>Частина 1: Вступ</em></a></li>
  <li><a href="../how-shall-we-live/"><em>Частина 2: Як нам жити?</em></a></li>
  <li><a href="../discover-your-purpose/"><em>Частина 3: Розкрийте свою мету</em></a></li>
  <li><a href="./"><em>Частина 4: Від мети до дії</em></a></li>
  <li><a href="../transitioning/"><em>Частина 5: Перехід</em></a></li>
  <li><a href="../conscious-evolution/"><em>Частина 6: Свідома еволюція</em></a></li>
</ul>

<p><br /><br />
<em>Даний текст являється перекладом статті Стіва Павліни <a href="https://stevepavlina.com/blog/2005/06/the-meaning-of-life-from-purpose-to-action/">The Meaning of Life: From Purpose to Action</a></em></p>]]></content><author><name>Nazar Primac</name></author><category term="steve-pavlina" /><category term="translations" /><category term="translation" /><summary type="html"><![CDATA[Коли ви визначите свою загальну мету/місію, наступним кроком стане перетворення цієї мети на досяжні цілі, проекти та дії. Я вже багато писав про цю тему, тому в рамках цієї серії «Сенс життя» у мене немає чим поділитися кардинально новим. Цей запис здебільшого міститиме посилання на попередній вміст.]]></summary></entry><entry><title type="html">Сенс життя: розкрийте свою мету – Стів Павліна</title><link href="https://www.primac.dev/steve-pavlina/the-meaning-of-life-series/discover-your-purpose/" rel="alternate" type="text/html" title="Сенс життя: розкрийте свою мету – Стів Павліна" /><published>2023-01-25T00:00:00+02:00</published><updated>2023-01-25T00:00:00+02:00</updated><id>https://www.primac.dev/steve-pavlina/the-meaning-of-life-series/discover-your-purpose</id><content type="html" xml:base="https://www.primac.dev/steve-pavlina/the-meaning-of-life-series/discover-your-purpose/"><![CDATA[<h2 id="чи-є-у-вас-заздалегідь-закодована-мета">Чи є у вас заздалегідь закодована мета?</h2>
<p>Здається, у багатьох книгах, які я читав, припускається, що ми або генетично, або божественно закодовані з якоюсь вбудованою метою, і все, що нам потрібно зробити, це знайти час, щоб відкрити це через приватну інтроспекцію. Ви просто сідаєте одного разу, пишете заяву про місію та вірите, що те, що вийде з вас, буде керівною силою на все ваше життя. Можливо, кожні 6-12 місяців ви оновлюєте його.</p>

<!--more-->
<div id="continuing"></div>

<p>Особисто я вважаю, що це нонсенс. Я не бачу жодних доказів того, що в кожному з нас є якась заздалегідь закодована мета. Можливо, ви відчували сильну соціальну зумовленість щодо певної мети, наприклад, якщо ви народилися принцом або принцесою, і, звичайно, ваша ДНК контролюватиме деякі аспекти вашого життя, але це не є достатнім доказом будь-якої божественної волі на працювати. Я думаю, що в більшості випадків ви просто отримаєте безглузду заяву про місію, яка не має великого значення.</p>

<p>Якщо ви почнете з припущення, що у вас є заздалегідь закодована мета, і спробуєте виявити її, просто сівши та написавши заяву про місію, я думаю, ви закінчите тим, що побудуєте собі будинок із соломи. У вас не буде раціональної основи довіряти своїй меті. У більшості випадків вам здасться, що ви просто здогадуєтесь, і можете озирнутися на свою заяву про місію через тиждень і виявити, що вона не така цікава, як ви думали, коли писали її. У вас завжди будуть сумніви щодо того, що ви написали.</p>

<p>Коли люди намагаються сісти й написати заяву про мету чи місію, їм зазвичай бракує достатньої ясності, щоб зробити це розумно. Як саме ви повинні визначити свою мету? Ви просто повинні це знати і вичавлювати зі свого мозку, як губку? Що, якщо ви можете уявити кілька різних місій, які можуть вам підійти, але не знаєте, яка краще? Що робити, якщо ви взагалі не можете придумати нічого, що здається вам значущим? Що тоді?</p>

<p>Те, що у вас, можливо, немає заздалегідь закодованої мети, не означає, що у вас її немає. Це просто означає, що для визначення вашої мети знадобиться більше роботи. Ваша мета насправді не те, що ви відкриваєте. Точніше було б сказати, що ваша мета – це те, що ви спільно створюєте на основі вашого ставлення до реальності. Хоча я б не назвав це вільним вибором. У вас може бути кілька варіантів, але не всі варіанти однаково дійсні.</p>

<p>Потрібен інтелектуальний метод для розробки вашої мети, процес, який має сенс, щоб, коли ви прийдете до остаточної відповіді, ви дуже вірите в її правильність.</p>

<p>Якщо вам цікаво, чому визначення мети вашого життя взагалі має значення, прочитайте статтю <a href="http://stevepavlina.com/blog/2005/01/why-does-purpose-matter/">Чому мета має значення?</a></p>

<h2 id="як-розумно-визначити-свою-мету">Як розумно визначити свою мету</h2>
<p>Я збираюся запропонувати два різні методи для визначення вашої мети. В ідеалі ви повинні використовувати обидва з них, оскільки кожен допоможе вам зрозуміти різні аспекти вашої мети. Це буде багато роботи, але кінцевий результат буде того вартий, оскільки ви досягнете точки надзвичайної ясності. Зрештою вам буде набагато легше приймати рішення та вживати заходів, і ви побачите, що ваше життя, здається, працює, як тільки ви дізнаєтесь про свою мету.</p>

<h2 id="метод-1-емоційний-інтелект">Метод 1: Емоційний інтелект</h2>
<p>Перший метод полягає в зверненні до свого емоційного інтелекту. Пристрасть і мета йдуть рука об руку. Коли ви дізнаєтеся про свою мету, ви, як правило, виявите, що це те, чим ви надзвичайно захоплені. Емоційно ви відчуєте, що це правильно.</p>

<p>Я вже описував цей метод тут: <a href="http://stevepavlina.com/blog/2005/01/how-to-discover-your-life-purpose-in-about-20-minutes/">Як розкрити своє життєве призначення приблизно за 20 хвилин</a>.</p>

<p>Однак відповідь, яку ви отримаєте в результаті цього процесу, значною мірою залежить від вашої здатності генерувати правильні вхідні дані. По суті, ви досліджуєте простір пошуку можливих цілей, і ви використовуєте евристику своєї емоційної реакції, щоб оцінити, наскільки ви близькі. Але одна річ, яку я не згадав у початковому поясненні цього процесу, полягає в тому, що він вимагає, щоб ви спочатку чітко уявляли загальний контекст свого життя. Якщо у вас ще немає такого рівня ясності, вам буде важко змусити цей підхід успішно працювати — ви підійдете до проблеми з неправильного контексту, тому всі потенційні відповіді, які ви створите, будуть неправильними околиці. Сміття входить, сміття виходить.</p>

<p>Щоб використати аналогію, уявіть, що ви дивитесь на карту Сполучених Штатів і намагаєтеся знайти Лас-Вегас. Якщо у вас є хороша карта, це не займе у вас багато часу. Ваші очі можуть кинутись у ліву (західну) сторону карти, ковзати праворуч (на схід) від Каліфорнії до Невади, і незабаром ви побачите Лас-Вегас у південній Неваді. Але що, якщо ви спробуєте цю саму вправу, використовуючи карту США 1870 року. Це проблема, оскільки Лас-Вегас офіційно став містом лише в 1911 році, тому ви не знайдете його на карті 1870 року. Ви не зможете визначити місцезнаходження міста, доки не зрозумієте, що дивитеся на неточну карту, і придбаєте нову карту. Подібним чином, якщо ваш контекст не відповідає дійсності, спотворений занадто великою кількістю хибних переконань і неправильних припущень, тоді ви наврядче зможете визначити значущу мету свого життя незалежно від того, який метод ви використовуєте — її просто не можна знайти ніде на вашій карті. Швидше за все, ви погодитеся на щось близьке до вашої мети, але не зовсім правильне. Ви можете націлитися на Рено замість Лас-Вегаса (Ріно став містом у 1868 році, тому його можна побачити на вашій карті 1870 року).</p>

<p>Мій результат цього методу:</p>

<blockquote>
  <p>жити свідомо та сміливо, резонувати з любов’ю та співчуттям, пробуджувати великі духи в інших і залишити цей світ у мирі.</p>
</blockquote>

<p>Якщо ви прочитали вчорашню публікацію, ви можете помітити певні шаблони в цій меті, які пов’язані з моєю загальною концепцією реальності:</p>

<p><strong>жити свідомо</strong> = усвідомлення, необхідне для свідомого особистісного зростання</p>

<p><strong>та мужньо</strong> = мужність, чеснота, необхідна для свідомого зростання</p>

<p><strong>резонувати з любов’ю</strong> = безумовна любов, яка є не емоцією, а скоріше відчуттям зв’язку з усім, що існує, що означає, що робота над власним ростом і допомога зростати іншим є сумісними</p>

<p><strong>та співчуття</strong> = ще одна чеснота, яка допомагає стримати мужність</p>

<p><strong>пробудити великі духи в інших</strong> = допомогти іншим закріпитися на вищому рівні свідомості/обізнаності, що дасть їм засоби для свідомого особистісного зростання</p>

<p><strong>і залишити цей світ у спокої</strong> = подвійне значення тут: 1) світ у спокої = не завдавати шкоди, працювати над покращенням життя, а не руйнувати його, залишити спадщину; 2) залишити … з миром = без жалю, усвідомлюючи, що зробив усе можливе і не міг очікувати від себе нічого більшого, відмовляючись померти з моєю музикою, яка все ще в мені, внутрішній спокій</p>

<p>Якщо ви ще цього не зробили, обов’язково прочитайте ці дві публікації, щоб допомогти вам визначити загальний контекст, у якому ви визначите свою мету:</p>

<ul>
  <li><a href="../intro/"><em>Частина 1: Вступ</em></a></li>
  <li><a href="../how-shall-we-live/"><em>Частина 2: Як нам жити?</em></a></li>
</ul>

<h2 id="метод-2-раціональний-інтелект">Метод 2: Раціональний інтелект</h2>
<p>Другий метод полягає в тому, щоб використовувати свій розум і логіку, щоб працювати з контексту. Чим чіткішим і точнішим буде ваш контекст, тим легше це буде.</p>

<p>Щоб визначити свою мету, ви фактично проектуєте весь контекст реальності на себе. З огляду на ваше нинішнє розуміння реальності, де ви підходите? Якщо ви повірите в соціальний контекст, який, здається, використовує більшість людей, це буде практично неможливо з причин, викладених у вчорашньому дописі. Соціальний контекст не забезпечує достатньої ясності. У найкращому випадку ви можете закінчити безглуздим формулюванням мети, яке стосується таких основ, як заробляти гроші, мати сім’ю, мати друзів і бути добрим, але в цьому не буде жодного реального змісту. Якби ви дали його комусь іншому прочитати, вони б не дізналися вас краще.</p>

<p>Нечіткий контекст, нечітка проекція, нечітка мета.</p>

<p>Чіткий контекст, чітка проекція, чітка мета.</p>

<p>Оскільки мій контекст реальності ґрунтується на баченні життя як процесу безперервної еволюції (і я використовую термін «еволюція» лише в сенсі зростання та зміни, а не в строго біологічному сенсі через природний відбір), тоді, коли я проектую цей контекст на Я сам, результат дуже простий — я учасник процесу росту та змін.</p>

<p>Це настільки простий підхід, що його легко пропустити. Усе, що ви насправді робите, — це переглядаєте загальний контекст свого життя та проектуєте ті самі якості на себе. Ця проекція стає вашою метою, вашою роллю в реальності.</p>

<p>Уявіть собі голограму. Коли ви відрізаєте фрагмент голограми, все оригінальне зображення все ще міститься в меншому фрагменті. Реальність — це велика голограма, і ви є її частинкою. Ви успадковуєте всі властивості реальності. Ваші переконання щодо реальності стають вашими переконаннями щодо вас самих. Якщо ваші переконання точні, ви досягнете розумної, досяжної мети.</p>

<p>Цей метод також допоможе вам визначити проблеми у вашому контексті, тому що ви помітите, що щось не так, коли проектуєте на себе хибне переконання.</p>

<p>Припустімо, що ваш контекст реальності – це те, чого вчить католицька церква. Тоді, коли ви проектуєте цей контекст на себе, ви розумієте, що ваша мета — служити Богові, слухатися Церкви в релігійних питаннях і прагнути бути схожим на Ісуса.</p>

<p>Якщо у вас є нульовий контекст реальності (нігілізм), ви отримуєте нульову мету. Коли ви нічого не проектуєте на X, ви нічого не отримуєте.</p>

<p>Якщо вам не подобається мета, яку ви досягаєте, застосовуючи цей метод, тоді ви насправді хочете сказати, що вам не подобається контекст, який ви використовуєте. Це конфлікт, який вам потрібно вирішити. Ви повинні або прийняти контекст і мету, яка його супроводжує, або змінити контекст.</p>

<h2 id="поєднання-двох-методів">Поєднання двох методів</h2>
<p>Я вважаю, що корисно використовувати обидва методи для визначення своєї мети, щоб побачити, куди вони вас приведуть. Якщо ваш контекст правильний, ви повинні отримати конгруентні відповіді з обох підходів. Ваш емоційний і раціональний інтелект сформулює вашу мету по-різному, але ви повинні бачити, що це, по суті, те саме. Але найчастіше це буде не так, і відповіді будуть різними, а це означає, що ваш контекст невідповідний. Ви раціонально сприймаєте реальність одним чином, але відчуваєте інакше. Можливо, ви дотримуєтеся релігійних переконань, але дотримуєтесь їх лише спорадично — вони не є інтегрованими у ваше життя. Ви можете відчувати в своєму серці, що ваші переконання істинні, але ви не думаєте про це в своїй голові. У цьому випадку вам потрібно визначити невідповідність, з’ясувати, звідки вона походить, і працювати над нею, доки обидві сторони не дійдуть згоди або не з’ясують, яка з них правильна. Використовуйте свою свідомість, щоб прислухатися до емоційної та раціональної сторони, і будьте як переговорник між ними.</p>

<p>Наприклад, якщо емоційно ви відчуваєте, що ваша мета — бути якимось художником чи музикантом, але раціонально ви вважаєте, що повинні служити людям, які цього потребують, тоді вам доведеться подолати цей розрив, поглянувши на ваш контекст. говорить про це. Пам’ятайте, що ваш контекст – це ваша колекція переконань про реальність. Коли ви переживаєте подібний конфлікт, це зазвичай приведе вас до діри у вашому контексті, нечіткої області, яку ви ще не прояснили. У цьому випадку ви можете побачити, що у вас змішані почуття щодо загальної цінності мистецтва та музики. Частково ви сприймаєте їх як служіння людям, а частково розглядаєте їх як відносну трату часу порівняно з іншими заняттями. Вам доведеться вирішити, яка точка зору є найбільш точною та надихаючою. Ви повинні заповнити діру у своєму контексті. У вчорашньому дописі пояснюється, як це зробити.</p>

<p>Це може бути тривалим процесом, якщо у вас дуже розпливчасте уявлення про реальність або якщо ви дуже конфліктні всередині. Для багатьох людей це вимагатиме викорінення невідповідностей і свідомого заповнення контекстуальних прогалин, і знадобиться багато часу, перш ніж їх буде усунено достатньо, щоб отримати достатню ясність для визначення чіткої мети.</p>

<p>На даний момент ваша мета, швидше за все, буде дуже абстрактною та високорівневою, тому завтра ми розглянемо, як розбити її на цілі, проекти та дії.</p>

<p><em>Цей пост є другою частиною серії із шести частин про сенс життя:</em></p>

<ul>
  <li><a href="../intro/"><em>Частина 1: Вступ</em></a></li>
  <li><a href="../how-shall-we-live/"><em>Частина 2: Як нам жити?</em></a></li>
  <li><a href="./"><em>Частина 3: Розкрийте свою мету</em></a></li>
  <li><a href="../from-purpose-to-action/"><em>Частина 4: Від мети до дії</em></a></li>
  <li><a href="../transitioning/"><em>Частина 5: Перехід</em></a></li>
  <li><a href="../conscious-evolution/"><em>Частина 6: Свідома еволюція</em></a></li>
</ul>

<p><br /><br />
<em>Даний текст являється перекладом статті Стіва Павліни <a href="https://stevepavlina.com/blog/2005/06/the-meaning-of-life-discover-your-purpose/">The Meaning of Life: Discover Your Purpose</a></em></p>]]></content><author><name>Nazar Primac</name></author><category term="steve-pavlina" /><category term="translations" /><category term="translation" /><summary type="html"><![CDATA[Чи є у вас заздалегідь закодована мета? Здається, у багатьох книгах, які я читав, припускається, що ми або генетично, або божественно закодовані з якоюсь вбудованою метою, і все, що нам потрібно зробити, це знайти час, щоб відкрити це через приватну інтроспекцію. Ви просто сідаєте одного разу, пишете заяву про місію та вірите, що те, що вийде з вас, буде керівною силою на все ваше життя. Можливо, кожні 6-12 місяців ви оновлюєте його.]]></summary></entry><entry><title type="html">Сенс життя: як нам жити? – Стів Павліна</title><link href="https://www.primac.dev/steve-pavlina/the-meaning-of-life-series/how-shall-we-live/" rel="alternate" type="text/html" title="Сенс життя: як нам жити? – Стів Павліна" /><published>2023-01-24T00:00:00+02:00</published><updated>2023-01-24T00:00:00+02:00</updated><id>https://www.primac.dev/steve-pavlina/the-meaning-of-life-series/how-shall-we-live</id><content type="html" xml:base="https://www.primac.dev/steve-pavlina/the-meaning-of-life-series/how-shall-we-live/"><![CDATA[<p>Як будемо жити? Для чого нам жити, якщо взагалі? Як ми можемо відрізнити правильне від неправильного? Чи є якийсь розумний спосіб відповісти на ці запитання, який не вимагає від нас сліпої віри?</p>

<!--more-->
<div id="continuing"></div>

<h2 id="давайте-запитаємо-старих-греків">Давайте запитаємо старих греків</h2>
<p>Відповісти на ці питання люди шукали буквально тисячі років. Це спробував Сократ (469-399 рр. до н. е.). Одним із його найпотужніших проривів стала ідея ретельного вивчення своїх переконань за допомогою типу перехресного допиту, який став відомий як діалектика. Це включало запитання та відповіді на пробні запитання, щоб дійти до чогось, що можна вважати істинним. По суті, він грав роль адвоката диявола і закликав людей виправдати те, що вони стверджували, що знають.</p>

<p>Наприклад, є історія про те, як Сократ зустрів юнака, який збирався до суду звинуватити свого батька в безбожництві. Коли Сократ дізнався про це, він визнав цього чоловіка передбачуваним знавцем благочестя, заявивши, що потрібно бути знавцем благочестя, щоб звинувачувати власного батька в нечестності. Тоді Сократ смиренно попросив чоловіка дати йому визначення благочестя, поняття якого, за словами Сократа, він не знає. Чоловік неодноразово марно намагався дати йому визначення, а Сократ запропонував просте й незаперечне пояснення, чому кожна запропонована відповідь не може бути дійсною. Легко зрозуміти, що Сократ зрештою розсердив істеблішмент і отримав би смертний вирок. Він міг би втекти, але вирішив залишитися в Афінах і прийняти отруту. Сократ надзвичайно поважав закон, навіть коли це означало пожертвувати життям, щоб залишитися вірним своїм принципам. Коли я читав про його життя, я не міг не розвинути величезну повагу до нього та його життєвої філософії.</p>

<p>Іншим філософом, який зробив значний прорив у питанні про те, як жити, був Арістотель (384-322 до н. е.), який навчався у Платона (Платон навчався у Сократа). Молодий Арістотель розширив ідеї Платона щодо природи реальності (світу форм), але з часом Арістотель почав рухатися в новому напрямку і вирішив проблему того, як потрібно жити.</p>

<p>Найкращою відповіддю Аристотеля на те, як слід жити, була концепція евдемонії. На жаль, це слово було важко перекласти англійською, тому я знаю два улюблені переклади. Перше — «щастя», а друге — «людський розквіт». Більшість інших перекладів, які я бачив, є варіаціями одного з них. Особисто я міг би перекласти цей термін як «виконання», хоча це теж не зовсім точно. Евдемонія — це процес доброчесного життя, а не фіксований стан буття. Насправді це не така емоція, як «щастя». Аристотель придумав цю відповідь, оскільки він виявив, що евдемонія була єдиною потенційною метою життя, яку можна вважати самоціллю, а не засобом для досягнення іншої мети. Я думаю, що це причина того, що щастя є, мабуть, найпопулярнішим перекладом, оскільки щастя є самоціллю, а не засобом для чогось іншого.</p>

<p>Аристотеля цікавив пошук правильного способу життя, якщо можна сказати, що такий існує. Його відповідь на евдемонію складається з двох основних компонентів: доброчесної дії та споглядання. Головна проблема полягає в тому, що спосіб виявити чесноти полягав у тому, щоб поглянути на людей, які, здавалося, процвітали і жили доброчесно, і звернути увагу на те, як вони жили. Як виявилося, такі люди, як правило, поводилися б із певним ступенем чесності, честі, мужності, чесності, раціональності, справедливості тощо. Це не просто внутрішнє спостереження, яке людина оцінює в собі — такі цінності можна спостерігати ззовні в , тож Аристотель досягає тут певного прогресу у спробі створити напівоб’єктивний стандарт правильного життя. Як і Сократ, Арістотель також був засуджений до страти, але він вирішив втекти з Афін і жити у вигнанні. (Я кажу вам, що я безмежно вдячний за те, що живу в суспільстві, де філософствування зараз не тягне за собою смертну кару.)</p>

<p>Основна проблема, яку я бачу в проникливій спробі Арістотеля відповісти на це питання, полягає в тому, що його рішення є дещо круговим. Щоб жити добре, нам потрібно жити доброчесно і витрачати час на саморефлексію та навчання, але як ми знаємо, які критерії використовувати при виборі чеснот або у виборі того, що вивчати? По суті, ми повинні знайти людей, які, здається, живуть добре і процвітають — або за часів Аристотеля було запропоновано, що ми також можемо прагнути наслідувати богів, оскільки вони, безперечно, здавалося, що добре. Це мало чим відрізняється від деяких релігій сьогодні, які пропонують взірець чесноти для наслідування. Аристотель не дає відповіді на одне ключове питання: яке найкраще життя, яке можна прожити? Евдемонія пропонує спосіб знайти відповідь на це запитання, але це все ще залишає деякі прогалини.</p>

<p>Після Аристотеля багато інших зверталися до питання про те, як жити. Кожна релігія має свою відповідь. Деякі люди кажуть, що відповіді немає, що відповідь не має значення, що відповідь неможлива для нас тепер, або що відповідь є суто питанням особистого вибору. Але найгіршою відповіддю з усіх є те, що робить більшість людей — повністю ігнорувати запитання.</p>

<h2 id="вибір-власного-контексту">Вибір власного контексту</h2>
<p>Для чого треба жити? Багатство? Потужність? Служба? довголіття? причина? любов? Віра? Сім’я? Бог? Чеснота? щастя? Виконання? Комфорт? Задоволення? Цілісність? Подивіться на цей список значень. Є сотні на вибір.</p>

<p>Важливо зробити глобальний вибір щодо того, як жити нашим життям, оскільки це рішення визначає контекст для всього іншого, що ми робимо. Якщо ви не виберете свій контекст, ви отримаєте стандартний/середній контекст, що означає, що ви фактично дозволяєте іншим диктувати ваш контекст. Якщо зробити грубе узагальнення, то в США це переважно комерційний/матеріалістичний контекст. Там сказано: влаштуватися на роботу, створити сім’ю, відкладати трохи грошей і вийти на пенсію. Будьте хорошим громадянином і не впадайте в зайві проблеми. Але це також не має значення. Будь хорошим гвинтиком. Інші культури мають власні контексти за замовчуванням. Більшість людей просто підписуються на стандартний контекст своєї культури з незначними індивідуальними варіаціями.</p>

<p>Дотримуватися стандартного контексту вашої культури — один із найгірших варіантів. Давайте розглянемо прості випадки демократії проти диктатури. У демократії ніхто насправді не відповідає за культурний контекст у цілому, тому найпоширеніші контексти в кінцевому підсумку перетворюються на мішанину шматочків і частинок, яким бракує загальної конгруентності. Загалом це призведе до плутанини та посередності. Таке суспільство забезпечить лише дуже розпливчасте уявлення про те, як ви повинні жити, наприклад, отримати роботу, мати сім’ю, триматися подалі від проблем і спокійно вийти на пенсію. Запитайте американця, що означає жити найкращим із можливих, і ви отримаєте багато різних відповідей, і більшість із них будуть досить нечіткими та нецілеспрямованими — такими відповідями, якими Сократ застрелив би повні діри.</p>

<p>Тепер, якщо ви живете в культурі, де контекст свідомо керується, вам доведеться турбуватися про те, хто ним керує, які їхні мотиви та чи можете ви їм довіряти чи ні. Там, де ви знаходите сильну диктатуру, ви зазвичай бачите більш зосереджений контекст, ніж у демократії. Якби ви запитали когось із нацистської Німеччини, що означає жити найкращим із можливих, відповіді були б більш однорідними та зосередженими. Але проблема, звісно, полягає в тому, що такі контексти часто розроблені для того, щоб підтримувати контекст у владі. Існує більше тиску, щоб відповідати такому контексту. У довгостроковій перспективі такий тип контексту зазвичай призводить до розчарування, заціпеніння або фанатизму.</p>

<p>Отже, якщо ви дозволите суспільству диктувати ваш контекст (а саме те, що відбувається за замовчуванням за відсутності свідомого вибору), ви, швидше за все, отримаєте дуже нечіткий і несфокусований контекст або такий, який зосереджений не на тому місці. Не чудовий вибір у будь-якому випадку. Звичайно, не оптимальний вибір. Такий контекст не дасть вам достатньо вказівок, як правильно жити. Ви витратите багато часу на те, щоб здогадуватися про свій шлях у житті, або робити багато помилок, які повертатимуться, щоб переслідувати вас пізніше.</p>

<p>Зрештою, якщо ви хочете наблизитися до «найкращого можливого життя» для вас, ви повинні вибрати власний контекст. Ви не можете просто успадкувати стандартний контекст вашого суспільства та жити відповідно до того, що очікують від вас інші. Якщо ви намагаєтеся відповідати, ви змарнуєте своє життя порівняно з тим, що ви могли б зробити, якби вибрали кращий контекст.</p>

<p>Тож як, чорт візьми, ми маємо зрозуміти, як жити? Чи ми просто гадаємо і сподіваємося на краще? Чи є якийсь раціональний, розумний спосіб прийняти таке важке рішення?</p>

<p>Я не можу прийняти це рішення за вас, але я можу пояснити, як я прийняв це рішення для себе, що зрештою дало мені відповідь, яка мене дуже задовольнила. Я вважаю, що частина моєї відповіді є особистою, але я також бачу частину її універсальною для всіх нас.</p>

<h2 id="життя-чеснотами">Життя чеснотами</h2>
<p>Коли я досяг повноліття і почав серйозно замислюватися над питанням про те, як жити, першою важливою точкою зупинки було, по суті, місце, де зупинився Аристотель. Коли мені було близько 20 років, я витрачав багато часу на те, щоб жити доброчесно. Я сприймав найкраще можливе життя як те, щоб стати людиною чесноти: жити з честю, цілісністю, мужністю, співчуттям тощо. Я перерахував чесноти, яких хотів досягти, і навіть почав винаходити вправи, щоб допомогти собі їх розвинути. Бенджамін Франклін робив щось дуже подібне, як я читав у його автобіографії, і щотижня він вирішував зосередитися на одній конкретній чесноті, щоб розвивати свій характер.</p>

<p>Як не дивно, була особлива комп’ютерна гра, в яку я просто закохався за цей час — Ultima IV. На сьогоднішній день я б сказав, що це моя улюблена гра всіх часів. У цій рольовій грі ви — Аватар, шукач правди, і ваша мета — не знищити якогось ворога, а скоріше досягти того, що називається Кодексом Найвищої Мудрості. Щоб досягти цієї мети, ви повинні розвинути свій характер у восьми чеснотах. Усі ці переваги випливають із восьми можливих комбінацій правди, любові та мужності:</p>

<p>Правда = <em>Чесність</em><br />
Любов = <em>Співчуття</em><br />
Мужність = <em>Доблесть</em><br />
Правда + Любов = <em>Справедливість</em><br />
Правда + Мужність = <em>Честь</em><br />
Любов + Мужність = <em>Жертовність</em><br />
Правда + Любов + Мужність = <em>Духовність</em><br />
Відсутність Істини, Любові та Мужності - це Гордість, протилежністю якої є <em>Смирення</em>.</p>

<p>Я вважаю цю систему чеснот абсолютно блискучою, особливо в грі. Через багато років, коли я нарешті зустрів Річарда Гарріотта, дизайнера серії Ultima, на виставці Electronics Entertainment Expo (E3), я запитав його, як він придумав цю систему і як він зрештою вибрав ці переваги. Він сказав мені, що це почалося з мозкового штурму довгого списку та помічання моделей у тому, як чесноти співвідносяться одна з одною.</p>

<p>Хоч як дивно, що я отримав ці ідеї в грі, я все ще думаю про доброчесне життя майже так само сьогодні, де ці вісім чеснот з’являються через перекриваючі набори правди, любові та мужності. Щодо поєднання всіх трьох чеснот, я вважаю, що «цілісність» краще підходить, ніж «духовність». Ultima V продовжила досліджувати протилежність цим, пороки, які можуть бути отримані від брехні, ненависті та боягузтва. На жаль, я відчуваю, що з тих пір серія Ultima дійсно пішла на спад і повністю втратила свою душу — я хотів би побачити, як ідея чесноти просувається ще далі.</p>

<p>Коли я створював Dexterity Software у 1994 році, я багато думав про це. Я робив усе можливе, щоб зберегти ці чесноти та інтегрував їх у компанію, наскільки міг. Наприклад, приблизно за шість років, протягом яких Dexterity надсилає щомісячні виплати роялті (загалом багато сотень платежів), жодного разу жоден чек не вийшов із запізненням, навіть із запізненням на день. Я не знаю жодного іншого видавця ігор, який би міг претендувати на те саме, звичайно, з жодним, з яким я працював. Зобов’язання зробити це було для мене справою особистої честі, і моє особисте уявлення про чесноти було інтегровано в те, як я керував бізнесом. Честь завжди була для мене важливішою за прибуток… і досі є.</p>

<p>Недоліком спроб жити доброчесно було те, що мене часто підкидали люди, які явно не жили доброчесно. На жаль, ігрова індустрія рясніє такими людьми, особливо коли йдеться про великі суми грошей. Я був добре підготовлений мати справу з іншими людьми, які високо цінували честь, але мені було прикро, що я мав можливість мати справу з такою небагатьма людьми. Дуже багато людей ставили гроші вищою цінністю, ніж особиста честь. Тож я плив проти течії. Незважаючи на це, я все одно віддаю перевагу цьому вибору порівняно з альтернативою.</p>

<p>Я також почав мати багато внутрішніх конфліктів, намагаючись жити доброчесно. Хоча я не звинувачую в цьому чесноти, а радше свою обмежену здатність жити в повній відповідності з ними. Я жив своїм повсякденним життям досить доброчесно, але як щодо загальної картини? А як щодо самого поняття ведення ігрової компанії з метою розваги людей? Чи це було достатньо доброчесно? Я почав змушувати себе робити більше, прагнути до вищого ідеалу. Я добровільно став офіцером Асоціації професіоналів умовно-безкоштовного програмного забезпечення протягом двох років (нульова оплата). Я написав багато статей безкоштовно. Я давав багато порад і навчав багатьох людей безкоштовно. Я виступав на конференціях безкоштовно. Я змушував себе жертвувати більшим заради інших. Я обійшов деякі можливості заробити більше грошей і натомість шукав можливості надавати більше послуг.</p>

<p>Я відчував, що це покращення для мене, але все одно цього було недостатньо. Я все ще не відчував себе близьким до оптимального з точки зору моєї здатності жити доброчесно. Спочатку я подумав, що це просто природа життя, що це буде боротьба протягом усього життя. Але незабаром я почав відчувати неспокій, розуміючи, що щось не так. Роками я не міг зрозуміти, що це таке, тож за замовчуванням залишився з тим, що знав. Я зіткнувся з тим самим блокпостом, з яким, можливо, зіткнувся Арістотель, тим, що завадило йому дійти до моменту відповіді на запитання: «Яке найкраще життя?» Я знав, що це десь інше, ніж я, але не знав, де шукати.</p>

<h2 id="яке-найкраще-можливе-життя">Яке найкраще можливе життя?</h2>
<p>Згодом я знайшов інший спосіб підходу до цієї проблеми, як жити. Я запитав себе: чому це таке складне запитання? Що в цьому такого важкого? Це спонукало мене по-новому задуматися, яке незабаром привело мене до запитання: що потрібно змінити, щоб на це запитання було легше відповісти?</p>

<p>Бінго.</p>

<p>Раптом стало зрозуміло, чому на це питання так важко відповісти. Щоб відповісти на нього точно, я мав би знати все. Я мав би бути Богом.</p>

<p>Давайте дивитися правді в очі. Наш людський інтелект обмежений. Наша технологія тому підтвердження. Мій комп’ютер кращий за мене в арифметиці. Цей крихітний ЦП може виконувати різноманітні завдання, які мій набагато більший мозок не може. Мій жорсткий диск містить більше даних, ніж я міг запам’ятати за все життя. Звичайно, мій мозок випереджає процесор у багатьох областях, але наголошується на тому, що існують чіткі інтелектуальні обмеження того, що може робити наш squishware.</p>

<p>Я поставив собі багато цікавих запитань, щоб спробувати отримати новий погляд на це. Чи може розум осягнути власні межі? Що, якби надрозумний інопланетний вид прийшов на землю — які б вони бачили межі людського інтелекту і де б вони бачили наші кордони? Чого мій мозок явно НЕ може робити?</p>

<p>Що якби я був розумнішим, ніж зараз? Як я можу жити інакше? Які частини мого життя більш розумна істота вважала б дурними, непотрібними чи шкідливими? Якби більш розумна істота спробувала оптимізувати моє життя, маючи можливість чітко усвідомити мої інтелектуальні межі, що б це змінило? Як би я оптимізував життя горили чи миші, якби міг з ними спілкуватися? Що я сприймаю як їхні інтелектуальні межі? Яким було б найкраще життя для інших видів?</p>

<p>І ще багато-багато запитань такого характеру.</p>

<p>Згодом мій контекст змінився. Уперше я відчув, що насправді виходжу з меж власного інтелекту. Я міг почати сприймати, де були стіни. Деякі з цих обмежень були очевидними, як-от обмеження моєї здатності до обчислення цифр, пам’яті та швидкості. Але я почав тестувати й інші обмеження. Скільки різних понять я можу тримати в голові одночасно? Наскільки точно я можу сприймати час, температуру чи вагу без вимірювального приладу? Скільки технік вирішення проблем я справді знаю, і які їхні сильні та слабкі сторони?</p>

<p>Я почав вивчати мозок трохи детальніше та порівнювати свої розумові межі з тим, що було відомо про фізичну структуру мозку. Найновіші дослідження в цій галузі абсолютно захоплюючі. Вводячи наркотики в мозок, можна позбавити когось свідомості. Електрично стимулюючи кластер нейронів, ви можете викликати досвід, який суб’єкт описав би як духовний (духовність кнопок?). Ви можете хірургічним шляхом позбавити людину здатності грати на піаніно.</p>

<p>Розвиваючи глибше розуміння людського інтелекту, я зрозумів, що найбільша проблема з питанням про те, як жити, полягає в тому, що для відповіді на нього потрібен вищий інтелект, ніж ми маємо зараз. Щоб знати, яке найкраще можливе життя, що математично є проблемою оптимізації, ви повинні знати, які всі можливі життя. А для цього потрібна кількість даних, якою ми зараз не можемо керувати.</p>

<p>Уявіть собі, що існує лише мільйон різних варіантів того, як ви можете прожити своє життя. Для того, щоб вибрати найкращий, ви повинні переглянути всі мільйони, застосувати якісь критерії для їх оцінки, а потім вибрати той, який має найвищий бал. З цим є три великі проблеми. Перша проблема полягає в тому, що є надто багато варіантів, щоб розумно розглянути їх. Друга проблема полягає в тому, що ви повинні мати можливість точно передбачити майбутнє, щоб знати, як складеться кожне життя. І третя проблема полягає в тому, що ви повинні придумати критерії оцінки. Перші два зараз явно неможливі, а як щодо третього?</p>

<p>Третя проблема — це, по суті, те, з чим намагався розв’язати Аристотель — критерії оцінки. Жити доброчесно — одна з можливих відповідей, але вона все ще трохи розпливчаста.</p>

<p>Отже, у нас тут серйозні проблеми. По-перше, у нас є простір пошуку можливих рішень, який занадто великий, щоб повністю дослідити його. Це настільки велике, що ми навіть не можемо зрозуміти все це. А по-друге, нам потрібно визначити критерії оцінки, щоб розумно порівнювати один варіант з іншим, критерії, які не надто сильно залежать від непізнаного майбутнього.</p>

<h2 id="пошук">Пошук…</h2>
<p>Давайте розберемося з першою проблемою — гігантським простором пошуку. По-перше, знайти доведено оптимальне рішення неможливо. Тож найправдивішою відповіддю на питання про найкращий спосіб життя є те, що він непізнаваний. Ми ще недостатньо розумні, щоб зрозуміти це. Це не дуже тішить, але насправді трохи допомагає. Тепер у нас залишилося таке запитання: як ми можемо наблизитися до оптимального рішення?</p>

<p>На щастя, у математики є відповідь на це питання: евристика. Евристика — це правило для дослідження простору пошуку, яке може допомогти вам наблизитися до оптимального рішення, коли ви не можете дослідити весь простір пошуку. Прикладом евристики може бути підйом на пагорб. Уявіть, що у вас є велика тривимірна карта для дослідження, і ви хочете знайти найвищу точку. З підйомом на пагорб ви починаєте з випадкової точки на карті та просто переконаєтеся, що кожен крок, який ви робите, йде в гору. Коли ви більше не можете йти в гору, ви досягли вершини — локального максимуму. Не досліджуючи більше частини карти, ви не можете бути впевнені, що ваш останній пагорб був найвищим на карті, тож ви можете продовжувати дослідження, починаючи з інших точок на карті та використовуючи ту саму евристику сходження на пагорб. Якщо ви не дослідите всю карту, ви ніколи не зможете бути впевнені, що знайшли глобальний максимум, але чим більше ви досліджуєте, тим більшу впевненість ви отримуєте.</p>

<p>То що ж це означає для життя людини? Це натякає на альпіністський підхід до життя. Деякий час ви пробуєте один спосіб життя, а потім продовжуєте намагатися вдосконалити його, беручи його «в гору». Ви налаштовуєте деякі параметри, щоб зробити його кращим. Наприклад, ви можете спробувати схуднути, заробити більше грошей або покращити стосунки — будь-яке або все це можна вважати кроком у гору. І ви просто продовжуєте підніматися в гору, поки не зможете піднятися вище.</p>

<p>Звичайно, проблема з цим підходом пов’язана з природою евристики — ви можете застрягти в локальному максимумі, який набагато нижчий за можливий глобальний максимум. Вершина, якої ви прагнете досягти, може бути лише кротовим горбом у великій схемі речей. Інша проблема полягає в тому, що вам може знадобитися більше, ніж усе життя, щоб піднятися на один пагорб. Ви можете померти, не досягнувши такого підходу.</p>

<p>Ах, але ми, як люди, маємо на своєму боці потужну перевагу, яка робить цю проблему трохи легшою — це уява. Нам не потрібно перевіряти ці перестановки фізично. Ми можемо перевірити їх у своєму розумі. Але це буде працювати добре, лише якщо наша ментальна карта реальності є близьким наближенням до реальної реальності. Іншими словами, наше моделювання має бути дуже близьким до реального, інакше наші наближення будуть далекими, а наші результати будуть марними. Пам’ятайте про самодисципліну: прийняття? Для того, щоб мати шанс досягти успіху в цьому, ми повинні прийняти реальність такою, якою вона є насправді, незалежно від того, з чим ми повинні зіткнутися в собі і наскільки ми не хочемо з цим зіткнутися. Інакше наша симуляція буде повна збоїв. Те, що, здається, працює в нашій уяві, не працюватиме в реальному світі.</p>

<p>Чим точніша ваша ментальна модель реальності, тим більша ваша здатність розумно оцінювати можливі способи життя. Це означає, що ви повинні пізнати себе у всій вашій наготі, і в хорошому, і в поганому, і в потворному. Ви повинні розвинути глибоке розуміння власної природи, якою ви є насправді. Це стосується вчорашнього допису про приведення ваших переконань у відповідність зі своїми діями. Ви повинні бути внутрішньо конгруентними, інакше ваші симуляції викинуть лише сміття, якому ви не зможете довіряти.</p>

<p>Я не впевнений, що всі здатні робити це дуже добре. Це вимагає високого рівня інтелекту та зосередженості, щоб уявити, як би було жити іншим життям, і об’єктивно оцінити його. Але це все, з чим ми повинні мати справу. Ми можемо зробити все можливе.</p>

<p>Я вважаю, що оптимальним рішенням буде розглянути різні способи життя, яскраво уявити кожен з них у своїй уяві, оцінити його сильні та слабкі сторони. Після того, як ви охопили певну кількість із них (і я не знаю, скільки достатньо — чим більше, тим краще), ви вибираєте одне й починаєте жити таким чином. Тим часом ви продовжуєте залишатися відкритими для уявлення про інші можливості, і якщо ви коли-небудь відчуєте ту, яка є кращою за ваш поточний спосіб життя, ви переходите до нового «вищого» життя.</p>

<h2 id="як-порівняти-одне-життя-з-іншим">Як порівняти одне життя з іншим?</h2>
<p>Тепер ми маємо розглянути критерії оцінювання. Що таке гора? Як ми порівнюємо одне життя з іншим?</p>

<p>Багато людей намагалися дати відповідь на це питання. Однією з найпопулярніших відповідей у питаннях самодопомоги сьогодні є щастя. Нам кажуть робити те, що робить нас найбільше щасливими. Шукайте задоволення. Уникайте болю. Майже все, що я читав про особистий розвиток, використовує певний варіант щастя як кінцеву мету життя.</p>

<p>Але я вважаю, що щастя — це відповідь, що не відповідає. Щастя - це лише емоція. І ставити все своє життя на службу досягненню та підтримці певного емоційного стану явно неоптимально. По-перше, я дуже емоційно стійкий, і не потрібно багато, щоб зробити мене щасливим і задоволеним. Щастя та благополуччя можна підтримувати в основному за допомогою дуже здорової дієти та великої кількості фізичних вправ. Я вже добре вмію керувати своїми емоціями та бути щасливим, тому я впевнений, що зможу зробити це краще.</p>

<p>Навіть якщо ми розповсюджуємо щастя на сферу задоволення чи процвітання, це все одно шкода. Даючи таку відповідь на питання, як жити, ми лише перекладаємо це питання на свій емоційний інтелект. Ми говоримо, що відповідь на те, як жити, полягає в тому, що говорять наші емоції. Припущення полягає в тому, що якщо ми відчуваємо себе заповненими, ми повинні жити оптимально. Я не бачу логічної причини, чому ця відповідь була б правильною, враховуючи те, що я знаю про те, як працюють емоції. Недостатньо добре.</p>

<p>З цих причин я відкидав будь-які відповіді, які припускали, що оптимальний спосіб життя слід шукати в якомусь емоційному стані чи почутті. Я можу свідомо вибрати відчувати все, що хочу, просто змінивши свою увагу. Немає жодного конкретного способу дій, який би викликав у мене відчуття, якого я не зможу досягти, просто керуючи своєю уявою. Я можу самоемоції. 🙂</p>

<p>Крім того, у нас є ціла низка інших гуру самодопомоги, які, здається, визначають мету життя в термінах досягнення успіху, заможності, повноцінних стосунків тощо.</p>

<p>Як ви мабуть підозрюєте, це просто маркетинговий пух без жодної реальної суті. Більшість цих книг спрямовані на те, щоб показати вам, як досягти оптимальних результатів у існуючому соціальному контексті, але, як ми вже бачили, навіть якщо вам вдасться досягти передбачуваної вершини, ви все одно будете жити неоптимально. Ви лише витратите все своє життя, намагаючись піднятися на кротову гору, і залишите більшу частину своєї потенційної величі невикористаною.</p>

<p>Спосіб вирішення цього питання — поглянути на своє життя в контексті загальної картини мого найчіткішого розуміння реальності. Це означало поглянути на історію життя, наскільки ми її розуміємо, на можливе майбутнє життя та куди воно може привести, а також на теперішній стан життя. Я відчув, що розгляд найкращого можливого людського життя слід помістити в рамки всього життя, минулого, теперішнього та прогнозованого майбутнього. Коли я дивлюся на те, як розвивалося життя на землі, я бачу цю силу еволюції як щось набагато більше, ніж моє особисте існування. Я бачу, що життя продовжує вдосконалювати свою складність, свій інтелект і свої загальні шанси на виживання. Коли я ставлю себе в цей контекст, я бачу, що маю три основні варіанти. Я можу працювати, щоб співпрацювати з еволюцією, я можу працювати проти неї, або я можу ігнорувати її. Моя людська свідомість дає мені можливість зробити цей вибір свідомо.</p>

<h2 id="як-найближче-до-оптимуму">Як найближче до оптимуму</h2>
<p>Я вирішив, що найкраще можливе життя має лежати в межах співпраці з еволюцією, а не проти неї. Тож для мене це означає дві речі: 1) працювати над тим, щоб розвиватися як особистість у найвищому можливому ступені, і 2) працювати над тим, щоб допомогти самому життю розвиватися до найвищого можливого ступеня. Виявляється, ці цілі дуже сумісні, оскільки існує позитивний зворотний зв’язок між саморозвитком і розвитком вашого оточення. Якщо ви працюєте лише над собою, ваше оточення зрештою стримає вас. Ти будеш як Тарзан, що живе серед мавп. І якщо ви працюєте лише для того, щоб допомагати іншим, це також буде неоптимальним, оскільки ви зможете навчити їх лише тому, що знаєте зараз, але ви ніколи не покращите свої знання та не розвинете свою здатність навчати. Тому потрібен баланс обох.</p>

<p>Для мене це зводиться до роботи над власним особистим зростанням і допомоги іншим розвиватися. Це стало моїм способом оцінити найкраще можливе життя, на яке я міг сподіватися.</p>

<p>Отже, що означає рости? Для мене це означає постійно прагнути вдосконалювати свої найпотужніші еволюційні активи, які я сприймаю як мій інтелект, мою свідомість і моє знання реальності. І щоб допомогти іншим розвиватися, я повинен продовжувати вдосконалювати свої навички спілкування.</p>

<p>Головною метою свого життя я бачу служіння процесу еволюції. Це важливіше для мене, ніж усе інше. Усе інше в моєму житті є другорядним порівняно з цим і повинно виправдати свою придатність для цього порядку денного. Хто дбає про те, щоб отримати роботу та заробляти гроші, коли у вас є можливість свідомо брати участь в еволюції самого життя? Для мене всі інші потенційні способи життя — не що інше, як бліді тіні порівняно з цим.</p>

<p>Давайте знову зв’яжемо це з концепцією евристики. Це дає наступну загальну стратегію:</p>

<ol>
  <li>Спробуйте уявити собі найкраще можливе життя, яке ви можете прожити, керуючись критеріями оцінки служіння самому процесу еволюції.</li>
  <li>Живи — відчуй.</li>
  <li>Щоразу, коли ви переконаєтеся, що для вас є кращий спосіб служити процесу еволюції, ніж те, що ви робите зараз, переходьте до нього.</li>
</ol>

<p>Це моя відповідь на питання про те, як жити: вкладати більшу частину свого життя в гонитву за зростанням. Для мене це має сенс. Якщо ми не можемо зрозуміти, як жити оптимально, тоді найкращим рішенням буде розвинути більшу здатність робити це. Якщо ваш комп’ютер не в змозі робити те, що вам потрібно, вам слід витратити час на оновлення комп’ютера.</p>

<p>Я вважаю, що ця відповідь також добре поєднується з концепцією чесноти Арістотеля. Розум підказує напрямок, а чеснота допомагає формувати шлях. Я вважаю, що обидва важливі для найкращого життя. Однак я вважаю, що розум є сильнішим із цих двох, оскільки самі чесноти походять від нашого людського інтелекту. Один із способів уявлення про чесноти — як про інтелектуальні скорочення. Якщо даних забагато, щоб прийняти справді розумне рішення, ви можете повернутися до переваг і повірити, що вони принаймні навряд чи будуть дурними. Якщо сумніваєтеся, будьте чесними, чесними, сміливими.</p>

<h2 id="squishware-20">Squishware 2.0</h2>
<p>Якщо ви раптом виявите, що живете як мавпа, ви можете прийняти життя мавпи і присвятити себе харчуванню бананами цілий день і спробувати бути хорошою мавпою, або ви можете спробувати стати чимось більшим, ніж мавпа, і еволюціонувати в людину. Як тільки ви це зробите, усі ваші мавпячі цілі та досягнення здадуться абсолютно безглуздими порівняно з вашими новими людськими можливостями. Наскільки безглуздими будуть такі цілі, як створення бізнесу, чи стати хорошим у маркетингу здаються більш розвиненим видам?</p>

<p>На еволюційній драбині ми зараз просто зграя мавп. Але якщо ми продовжимо рости, незабаром нас стане набагато більше. Цілком імовірно, що комп’ютерні технології тісніше з’єднаються з нашим власним squishware, щоб зробити нас ще розумнішими та здібнішими. Але навіть до того, як це станеться, ми можемо продовжувати вивчати наше програмне забезпечення для squish і розширити його можливості. Давайте перестанемо жити на 3% наших розумових можливостей і наблизимо їх до 100%.</p>

<p>Існує багато способів свідомо сприяти процесу еволюції, і наша здатність робити це зараз, звичайно, обмежена (хоча з кожним роком ці межі руйнуються все більше). Я вважаю, що протягом усього життя одна людина, яка живе сьогодні, яка присвятить своє життя допомозі в еволюції нашого виду, може мати драматичний ефект. Ми все ще пам’ятаємо Аристотеля за його внесок. Що ще ми могли б досягти, якби тисячі з нас, які живуть сьогодні, присвятили своє життя подібній меті?</p>

<p>У мене немає способу вам це довести, але, здається, я відкриваю, що чим більше я працюю, щоб узгодити своє життя з процесом еволюції, тим більше моє життя тече майже без зусиль, ніби мене тягне за собою магніт. Минулий рік моє життя складалося надзвичайно добре, і я відчуваю, що можу мислити чіткіше, ніж будь-коли. Це було нещодавнє перемикання контексту для мене, лише протягом минулого року, але я відчуваю, ніби воно стає сильнішим з кожним місяцем. Це відчуття ясності, що це саме те, що я маю робити у своєму житті. Самодисципліна все ще потрібна, але я сильніший і можу застосовувати її постійно. Я думаю, причина в тому, що я нарешті відчуваю, що справді живу найкращим життям, на яке я здатний, враховуючи те, що я знаю прямо зараз. Коли я намагаюся уявити щось краще, це лише збільшення моєї здатності робити те саме, а не зміна суті того, що я роблю. Однак дійти до цього моменту було нелегко, і я впевнений, що попереду ще більше змін. Така природа зростання — старі цілі постійно застарівають.</p>

<p>Завтра ми дослідимо, як перетворити це високопоставлене уявлення про те, як жити, на особисту мету, яка насправді досяжна. А наступного дня ми розповімо, як розбити цю мету на цілі, проекти та дії та рухатися до неї.</p>

<p><em>Цей пост є другою частиною серії із шести частин про сенс життя:</em></p>

<ul>
  <li><a href="../intro/"><em>Частина 1: Вступ</em></a></li>
  <li><a href="./"><em>Частина 2: Як нам жити?</em></a></li>
  <li><a href="../discover-your-purpose/"><em>Частина 3: Розкрийте свою мету</em></a></li>
  <li><a href="../from-purpose-to-action/"><em>Частина 4: Від мети до дії</em></a></li>
  <li><a href="../transitioning/"><em>Частина 5: Перехід</em></a></li>
  <li><a href="../conscious-evolution/"><em>Частина 6: Свідома еволюція</em></a></li>
</ul>

<p><br /><br />
<em>Даний текст являється перекладом статті Стіва Павліни <a href="https://stevepavlina.com/blog/2005/06/the-meaning-of-life-how-shall-we-live/">The Meaning of Life: How Shall We Live?</a></em></p>]]></content><author><name>Nazar Primac</name></author><category term="steve-pavlina" /><category term="translations" /><category term="translation" /><summary type="html"><![CDATA[Як будемо жити? Для чого нам жити, якщо взагалі? Як ми можемо відрізнити правильне від неправильного? Чи є якийсь розумний спосіб відповісти на ці запитання, який не вимагає від нас сліпої віри?]]></summary></entry></feed>